<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-20T23:19:10+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Bun Dau Mam Tom</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Tài năng và tình yêu ở lại</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TaiNangVaTinhYeuOLai.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tài năng và tình yêu ở lại" /><published>2020-09-20T23:15:48+07:00</published><updated>2020-09-20T23:15:48+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TaiNangVaTinhYeuOLai</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TaiNangVaTinhYeuOLai.html">&lt;p&gt;Lã Hoa&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Văn kỳ thanh bất kiến kỳ hình&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đám tang ngập trong hơi sương sớm của Hà Nội đang vào tiết Thanh Minh. Rất nhiều trong số hàng trăm con người, không phải họ hàng, bạn ngoài đời hay đối tác làm ăn của người quá cố, nối đuôi nhau tới chào từ biệt một người bạn “quen qua mạng”. Có người đứng lặng lẽ, có người sụt sùi, thi thoảng có ai đó gật đầu hoặc khẽ chào nhau. Những mối giao tình trong thế giới mạng, thế giới của những blogger hay facebook friend, khó phân biệt được thật giả, thân sơ ấy đang hiện hữu rất chân thực nơi đây. Trước sự ra đi của Đinh Vũ Hoàng Nguyên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhờ làn sóng mạng, tên tuổi của một người chưa bao giờ cầm một tấm hộ chiếu đã vượt ra khỏi biên giới và trở nên quen thuộc ở rất nhiều nơi trên thế giới có dân cư mạng người Việt. Hàng ngàn người bạn trên mạng đều cảm thấy may mắn vì được kết bạn với một họa sĩ, một cây bút đặc biệt hay. Say sưa đọc và theo dõi từng bài viết hay status, không ít người tự hỏi: điều gì đã làm Nguyên trở nên nổi tiếng và cuốn hút đến vậy?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có thể vì Nguyên có lối kể chuyện hấp dẫn, dùng từ đắt và biết gia giảm giữa tục và thanh. Những “làn môi mảnh mọng”, “sóng mắt”, “câu hát đổ làm sóng vỡ đò anh”… Vào buổi sáng bận rộn, bạn có thể khởi động đầu óc khi lướt qua tường nhà Nguyên để gặp một status ngắn nhưng hài hước hay thâm thúy đến độ, từ những sự vụ rất vặt vãnh cho đến những vấn đề ở tầm “quốc gia đại sự”. Vào buổi chiều muộn vừa đi làm về, bạn lại bắt gặp một note mới, và bao mệt mỏi của bạn sẽ trôi dần theo tiếng cười không nín được, khi đọc những câu chuyện dí dỏm của một lão Hoán ngô nghê hay một u Mẳn õng ẹo. Lại có khi bạn thấy lòng mình lắng lại trước một câu thơ nhẹ nhàng và đẹp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ta đi qua một lần sen úa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mới biết mình chưa hiểu một làn hương.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Đi qua)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng có thể do Nguyên có khả năng khắc họa những nhân vật và sự việc trong đời sống thực một cách tài tình và sắc sảo đến mức cả nguyên mẫu lẫn người đọc đều cảm thấy thú vị và kinh ngạc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhiều người nhận xét rằng nếu như văn Nguyên trào phúng và thế tục bao nhiêu, thì thơ Nguyên lại lãng mạn và siêu thực bấy nhiêu. Thực ra, như chính Nguyên đã tự nhận, thơ ấy và văn ấy - của Đinh Vũ Hoàng Nguyên hay Lão Thầy Bói Già, đều “mang cùng một chứng minh thư”, lay động tâm hồn người đọc trên nhiều cung bậc khác nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng hình như có một điều gì khác nữa, vượt lên trên tài năng. Nhiều người sẽ nhớ đến một Đinh Vũ Hoàng Nguyên rất duyên và trong sáng, điều chỉ có thể cảm nhận, rất khó mô tả hay bình luận. Duyên và trong sáng cả trong cách chia sẻ và đáp lại từng comment của bạn đọc. Dưới bài thơ Có một phố vừa đi qua phố, Nguyên tâm sự: “Hàng ngày, nhìn Hà Nội như một con thú, thấy thương ký ức của mình quá. Thế rồi khi viết một bài thơ về Hà Nội của riêng mình, thì gặp rất nhiều chia sẻ. Lại vui, vì hóa ra cái góc lòng ấy còn trong rất nhiều người, Hà Nội vừa đó, vừa qua, mà vẫn đó… Thật vui, như gặp lại một tình yêu chưa lỗi hẹn!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duyên và trong sáng trong cả những bài thơ viết riêng cho vợ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;đang nghĩ gỉ khi anh ôm bàn tay?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đôi mắt muộn, ngóng vì sao lẻ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Chút tự sự, và em)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và cho con:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xin lỗi con!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi hôm qua ôm con&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một phút giây, ba chợt xiết con vào lòng hơi mạnh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ba làm con đau!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Những huyết cầu Tổ quốc)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ vì cái duyên ấy và tâm hồn trong sáng ấy, mà dân cư mạng còn nhận ra một điều gì đó rất giống mình, nhưng vẫn rất riêng, chỉ có thể là của Đinh Vũ Hoàng Nguyên. Cách Nguyên yêu người, yêu đời, yêu Hà Nội và yêu nước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duyên ấy và trong sáng ấy chính là tình yêu, có sức lan tỏa từ gia đình nhỏ bé của Nguyên tới không gian mạng rộng lớn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duyên và trong sáng ngay trong cách khích lệ và khơi gợi cảm hứng sáng tạo cho bạn bè. Vào một buổi trưa nóng nực, đang cắn bút trước “trang giấy trắng như pháp trường trắng”, thấy Nguyên ghé thăm “tường nhà”: “Viết cái gì đi bà chị ơi”. Hay nửa đêm nhận được tin nhắn: “Chị viết cái gì cho dân nó nhấm nháp đê bà chị ‘tai xình’ ơi… Tóm lại là em đang thèm đọc cái gì có văn, mà lại tò mò nữa vì chưa đọc thể loại bình của chị.” Rất nhiều bạn bè đã nhận được những lời nhắn nhủ chân tình như thế. Tài năng càng lớn thì càng có thể khen người khác một cách thành thực.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuối hè năm ngoái khi hoa sen bắt đầu tàn úa trên những ao hồ Hà Nội, Nguyên lại nhắn: “Em có một bức vẽ SEN theo lối này, nếu chị thấy thích, thì nhân dịp chị ra Hà Nội để vợ chồng em tặng chị. Đây cũng là điều vợ chồng em muốn làm từ rất lâu. Mắt em vẫn rối loạn điều tiết, vẽ chậm và hay bị nhòe, nên đang trong giai đoạn thay đổi bút pháp, để lựa chọn một lối vẽ hợp với khả năng làm việc của mắt mình, thả màu thật tự do và không nệ vào hình… Những bức tranh vẽ trong giai đoạn này chính là theo lối em đang thay đổi đấy.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tôi vẫn nhớ cảm giác ấm áp không ngờ khi nhận được lời nhắn ấy. Để chắc chắn làm hài lòng người chị mới quen qua mạng, chồng đã chở vợ bằng xe máy, ôm tranh ra quán cà phê cho tôi ngắm. Sau đó lại mang về chăm chút sửa sang hơn nửa tháng trời cho thật ưng ý. Hoa sen giờ đang nhè nhẹ nở và tỏa hương kỳ ảo trên tường nhà tôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trên giường bệnh, chính vào lúc cần sự chăm sóc an ủi của người thân và bạn bè nhất, Nguyên vẫn cố gắng, khi hơi khỏe lại, gọi điện hỏi thăm tôi. Khi nghe tôi chưa thu xếp ra thăm được, vợ Nguyên nhắn: “Chị đừng băn khoăn. Bọn em rất yêu chị.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trịnh Hòa vợ Nguyên, người trước khi làm bạn đời đã làm bạn trên mạng, luôn ngưỡng mộ thái độ nghiêm túc trong lao động nghệ thuật của chồng. Nguyên sẵn sàng xóa bỏ cả một bức tranh đã vẽ rất lâu công nếu có chút gì không ưng ý, và viết đi viết lại một truyện ngắn đến khi thật sự hài lòng. Nguyên thường viết tay các bài thơ, như thể việc ấy sẽ làm chúng “thơ” hơn. Nguyên thông thuộc sử Việt Nam và sử thế giới, đọc và thuộc văn thơ của rất nhiều tác giả, cả nổi tiếng lẫn không nổi tiếng, “miễn là hay”. Nguyên ghi chép cẩn thận các tư liệu và khảo cứu, và cẩn trọng trong từng từ ngữ hay lối diễn đạt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một người có nhiều phẩm chất của một nhà văn hóa trong thời đại thông tin mạng đã ra đi quá sớm, mang theo bao hoài bão còn đang dang dở. Từ những bài viết hay bức tranh non nớt thuở bé, tới hành trình sống và sáng tạo sau này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tài năng và tình yêu ở lại. Nguyên vừa đó, vừa qua, mà vẫn đó… Và Hà Nội của mình sẽ mãi mãi có em, Nguyên ạ.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Lã Hoa</summary></entry><entry><title type="html">Trích nhật ký của một ông chồng trong những ngày… đặc biệt.</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TrichNhatKyCuaMotOngChongTrongNhungNgayDacBiet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trích nhật ký của một ông chồng trong những ngày… đặc biệt." /><published>2020-09-20T23:13:11+07:00</published><updated>2020-09-20T23:13:11+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TrichNhatKyCuaMotOngChongTrongNhungNgayDacBiet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TrichNhatKyCuaMotOngChongTrongNhungNgayDacBiet.html">&lt;p&gt;Ngày 20 tháng Mười một&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20 tháng Mười Một, mẹ mình qua nhà mình biếu vợ mình cân cam, nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thôi thì trăm sự nhờ con, giáo dục sao cho nó thành người tử tế hộ mẹ, điều mà bao nhiêu năm nay mẹ chịu!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vợ mình mếu máo nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cân cam này con không dám nhận đâu, con nhận để nó cốc con à?!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ngày 8 tháng Ba&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mùng 8 tháng Ba, mình đi mua quà tặng vợ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào chợ mình ghé hàng hoa. Cô bán hoa bảo: “150 nghìn một bó”. Thời tiết hôm nay nồm và se lạnh, nên sắc hoa hình như tươi hơn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bỗng nhiên lỗ mũi mình phảng phất mùi thịt chó. Thời tiết hôm nay nồm và se lạnh, nên cái mùi thui nướng này dường như nhức nhối hơn…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình bỏ ý định mua hoa, sang phản thịt chó cạnh đó, mình mua 150 nghìn thịt chó. Về nhà mình bày thịt ra đĩa thành hình bông hoa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ mình đi làm về chắc vui lắm khi nhà có hoa, và mình sẽ rất thật thà vui chung niềm vui của vợ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày 1 tháng Sáu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eo ôi, thằng Bũm nhà mình nhé, mới hai tháng tuổi nhé, thế mà lúc mình bế nó đi ngang hàng thịt chó, mắt nó sáng lên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình thương con chảy nước mắt, mới nói với vợ:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hôm nay mùng 1 tháng Sáu, thôi thì em chiều con tí đi…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Ngày 20 tháng Mười một</summary></entry><entry><title type="html">Dân ngu cu đen</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/DanNgucuDen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dân ngu cu đen" /><published>2020-09-20T23:10:12+07:00</published><updated>2020-09-20T23:10:12+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/DanNgucuDen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/DanNgucuDen.html">&lt;p&gt;Có một thầy bói nọ tuy trẻ tuổi nhưng nổi tiếng thủ thuật cao cường, có cả bằng tiến sĩ tâm linh lấy ở Tây Tạng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một hôm có một người tìm đến gặp thầy bói, trình bày:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Họ nhà con từ cụ kỵ tam tứ đại đến giờ toàn là dân ngu cu đen, đến đời con vẫn là dân ngu cu đen, mà chả thấy có cửa gì ngóc cổ lên được. Thầy là người thông thiên văn tường địa lý, trên thì giao thiệp được với thần thánh, dưới thì quan hệ với cả âm ty địa phủ, xin thầy di căn đổi số, cho nhà con thoát cảnh làm dân ngu cu đen. Con ngàn lần đa tạ!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thầy bói - tiến sĩ tâm linh nọ nghe vậy thương tình, mới ra tay giúp. Thầy lôi gương bát quái, kính chiếu yêu ra bày thành trận Đẩu Chuyển Tinh Di: thầy nhảy vào giữa trận rút kiếm vạch đất chỉ trời, xõa tóc hú hét,.v.v. Không khí cực kỳ thần bí. Anh dân ngu cu đen quỳ mọp bên thì thụp vái lạy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xong xuôi, thầy đưa ra một cái hộp dán chằng chịt bùa chú, bảo với anh kia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Đưa về nhà đặt lên bàn thờ thắp hương trai giới ba ngày mới được mở, sẽ thoát làm dân ngu cu đen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anh này mừng khấp khởi, “đội ơn thầy, đội ơn thầy” không ngớt, rồi cầm hộp ra về.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về nhà, anh ta làm đúng theo lời thầy căn dặn. Anh đặt chiếc hộp lên bàn thờ, thắp hương, rồi bắt cả vợ con quỳ lạy. Ba ngày liền, anh ta không cho vợ chạm vào người, quần áo cũng tự giặt để không dính hơi của vợ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hết ba ngày, anh liền hai tay kính cẩn đỡ hộp thiêng xuống. Lúc bóc hết lớp bùa chú dày đặc, mở hộp, anh thấy bên trong một lọ mực Hồng Hà màu đỏ, loại bọn trẻ con nhà anh vẫn hay dùng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cầm lọ mực, anh ta băn khoăn quá! Không biết làm gì với lọ mực này. Rốt cuộc, anh đánh bạo gọi điện cho thầy bói, hỏi cách dùng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thầy bói - tiến sĩ tâm linh nọ trả lời:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Đổ mực vào chim í.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kết 1: Anh dân ngu cu đen đổ mực vào chim, thành dân ngu cu đỏ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kết 2: Anh dân ngu cu đen không đổ mực vào chim. Xem ra như vậy là đã giảm được độ ngu, nhưng cu vẫn đen.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Có một thầy bói nọ tuy trẻ tuổi nhưng nổi tiếng thủ thuật cao cường, có cả bằng tiến sĩ tâm linh lấy ở Tây Tạng.</summary></entry><entry><title type="html">My English</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/MyEnglish.html" rel="alternate" type="text/html" title="My English" /><published>2020-09-20T23:03:45+07:00</published><updated>2020-09-20T23:03:45+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/MyEnglish</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/MyEnglish.html">&lt;p&gt;Thằng David&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cách đây vài năm, có lần mình chat với một em, trong câu chuyện em nói “maybe” mình hỏi “maybe là gì?”, em nói mình giả vờ, mình bảo mình không hề giả vờ, em không tin, vì cho rằng người có dốt tiếng Anh mấy thì những từ thông thường thế cũng không thể không biết! Mình đành phải thề thằng Nguyên nói điêu thì làm con chó, em vẫn có vẻ không hẳn tin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi mình lấy vợ. Vợ mình làm nghiên cứu sinh ở Mỹ, sống bên đấy năm sáu năm, việc đầu tiên sau khi lấy mình là vợ bắt mình học tiếng Anh, do vợ dạy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gần đây có thằng bạn thân của vợ là David từ Mỹ sang chơi vài tuần, nhà mình đang thừa một buồng, thằng David ở đấy. Hôm nó mới sang Việt Nam, mình căng status trên Facebook:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nhà mình vừa nuôi một thằng David. Thằng này học cùng vợ mình ở Michigan. Thằng David rất dốt tiếng Anh, vì mình nói tiếng Anh, nó đéo hiểu!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng David cao to, đầu trọc lốc, lại thích bia, giống mình. Cứ buổi chiều nào nó ở Hà Nội là mình với nó nhậu. Ban đầu hai thằng còn ngồi nhà uống bia lon bia chai, vài buổi sau mình lôi nó đi bia hơi, bia cỏ, cả bia vi sinh loại một đô sáu cốc bán ở vỉa hè, tóm lại lung tung xòe… (tất nhiên là không bia ôm). Vợ mình mua cho mỗi đứa một quyển song ngữ, đoạn nào nói được thì nói, đoạn nào không nói được thì giở sách chỉ chữ. Riêng mình có thêm giấy và bút chì để bí nữa thì minh họa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình với thằng này buôn đủ thứ chuyện, từ chuyện nhậu nhẹt, chuyện thịt rắn thịt rết, chuyện đàn bà, chuyện nỗi khổ của thằng đàn ông bị vợ dạy dỗ đánh đập…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng David cũng lạ, cứ bia vào là trình tiếng Anh lên ầm ầm. Sau dăm bữa như thế mình nói gì nó cũng hiểu. Có lần qua hồ Trúc Bạch, mình chỉ chỗ John McCain bị bắn rơi, nó chụm bàn tay, xòe ngón cái ngón út khoát một vòng, miệng kêu èn èn èn… bùm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tóm lại là đến hôm nó về nước, hai thằng hiểu nhau hơi bị sâu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lúc chia tay, mình ôm nó, nó ôm mình, thằng David bập bẹ tiếng Việt: “Tao sẽ nhớ mày, đ. mẹ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình ngưỡng mộ mình quá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gút gút lắc lắc&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiện đây mình cũng đăng lại một truyện thời xưa viết ở blog laothayboigia Yahoo 360, dưới dạng thư ngỏ. Truyện này kể về mình, thật 100 %. Thằng Nguyên nói điêu thì làm con chó!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Nhân vật Agiu là một fan nữ của câu lạc bộ Arsenal, có biệt hiệu AG (viết tắt của Arsenal girl). Hồi ở Yahoo 360, mình mê tít cô này, nên gọi Agiu (viết tắt của AG - iu), cho tình cảm!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Agiu ơi! Bói kể cho mà nghe chuyện này mới tinh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng Agiu phải ha đi! Hứa là Agiu không cười Bói, không khinh Bói! Cơ mà Agiu không hứa thì Bói xẩu hổ chết mất!…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để Agiu hiểu chuyện, thì khoan, Bói kể cho Agiu hình dung về trình độ tiếng Anh của Bói…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi học sinh, Bói học một tí tiếng Nga. Sau này Bói đi học tiếng Anh ở trung tâm ngoại ngữ, học ba lần bằng A, nhưng lần nào nhiều thì được bốn buổi. Mà lạ, cái đầu Bói học nhảm học nhí đến nhanh, học ngoại ngữ thì ngu không tả xiết! Nhưng ai hỏi Bói: ‘Trình độ ngoại ngữ đến đâu?’, Bói nói: ‘Tiếng Nga thì biết ít, chứ tiếng Anh, Pháp thì lưu loát không khác gì nhau!’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agiu có hiểu ‘không khác gì nhau ở đây là thế nào không? Chắc Agiu biết thừa! Nhưng nói lập lờ thế đỡ bị mang tiếng điêu, mà đời nghe chưa biết chừng, còn choáng!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà nhé! Vẫn phải nhắc Agiu nhớ, là không được cười được khinh Bói đâu đấy! Rồi Bói kể tiếp cho mà nghe…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… Bói hay chat với cô bạn thân, cô này đang ở Đức. Một lần cô ấy thấy webcam của Bói mờ mờ mờ, thế là cô ấy bảo sẽ gửi cho Bói một cái webcam thật xịn. Nhân gã bạn của Bói làm ngân hàng sang Đức dự hội thảo, cũng là người quen của cả hai, cô ấy nhờ gã này đem webcam về cho Bói luôn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đây là mấy đoạn Bói chat với Chi và Huy. Bói copy ra cho Agiu đọc nhé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với Chi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chibot: thế anh nhận được webcam chưa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: nhận được rồi, cực nét, nhưng không truyền được hình ảnh ra mạng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chibot: anh phải cài cái phần mềm của webcam&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: thế à&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chibot: anh download phần mềm chưa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: anh cũng đang thắc mắc vì không thấy đĩa cài&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chibot: thế anh Huy không chỉ cách cho anh rồi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chibot: anh vào google tìm phần mềm rồi download xuống&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chibot: em bày cho anh Huy rồi, anh ấy sẽ chỉ cho anh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với Huy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: ông có biết trang download phần mềm cài webcam không?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: ông vào google tìm cái trang chủ của hãng sản xuất ghi trên webcam&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: gõ mấy cái thông số ghi trên webcam laothayboigia: ok&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: cái hãng sản xuất nó có trang chủ đấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: ok&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ongdat: cứ search google&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: good luck!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: tôi out đây&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;laothayboigia: google gõ từ khóa gì hả ông?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ong dat: good luck!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bói kể tiếp Agiu này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm qua, nghe qua điện thoại Agiu thấy ấm ĩ không? Trong lũ tụ bạ đấy có cả gã bạn Bói đi Đức về. Cũng hôm qua gã này hỏi Bói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Thế webcam dùng thế nào?’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bói nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Vẫn chưa download được phần mềm!’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Search google là có mà!’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bói nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Tôi gõ Good luck, nó ra đến mấy trăm trang, chả biết trang nào mà download!’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sao lại gõ Good luck[1]? Phải gõ tên hãng rồi vào tìm thông số ghi trên webcam chứ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Chúc may mắn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bói khi đó ngớ ra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Tôi cũng định search thế, nhưng thấy ông cứ good luck good luck, mới tưởng good luck là từ khóa!’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có bảy thằng ngồi đó, thì sáu thằng nằm oại ra đất cười. Còn Bói tẽn tò sao, chả nói, chắc Agiu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agiu! Agiu, phải nhớ Bói dặn từ đầu rồi nhé, cấm Agiu cười, cấm Agiu nhạo, vì Bói đang nhục! Nhục kinh hoàng!… Mà chả hiểu sao chuyện lây đến nhanh! Cả ngày hôm nay, Bói mở điện thoại ra, thấy có mấy tin nhắn, ghi mỗi là: Goodluck!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vụn vặt ký ức nhân xem một bức ảnh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bức ảnh này của một phóng viên nước ngoài chụp năm 73 ở Bách hóa Tràng Tiền.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình cũng sinh vào những năm 70 thế kỷ trước, nên gặp “thằng cu” trong bức ảnh, cứ thấy quen quen, như gặp lại mình một thời, thì ghi ra vài vụn vặt ký ức, thời xưa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những năm học cấp một nhà mình ở sau Nhà hát lớn. Hàng ngày đi học qua nhà hàng BODEGA Tràng Tiền, hôm nào mình cũng thèm đến ngơ ngẩn ba thứ: kem, phở, và bánh ga tô. Rồi mình tự nhủ: mai kiểu gì cũng sẽ xin ba năm hào để mua kem, chỉ là kem thôi, bởi mình biết kem thì rẻ nhất. Nhưng rồi hôm sau lại không dám mở mồm xin, để lại đi qua Tràng Tiền, lại thèm, lại tự trách mình và đau khổ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi lớp bốn, mình được một người quen tặng đôi dép nhựa mua ở Sài Gòn. Mình chơi đá bóng ở trường, bỏ dép ở gôn, rồi bị lấy mất. Về nhà, khi chui vào gầm giường lục đôi dép cao su trước đây ra đi lại, mình nằm trong đó một lúc, để âm thầm khóc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lúc đó năm tuổi (mình vẫn nhớ) đi học mẫu giáo, quần mình mặc đến lớp mẹ thường bỏ không khâu phần trước quần để chim thòi ra cho dễ đái. Bọn con trai trong lớp mẫu giáo nhiều đứa được bố mẹ thiết kế quần như mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở nhà mẹ mình thường bảo: “Nguyên cho mẹ miếng chim đi?” Thế là mình cầm chim, làm như ngắt một cái, rồi đưa mẹ. Mẹ làm bộ ăn rồi khen: “Ngon quá.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lớp mẫu giáo của mình có bạn Hương Giang rất xinh và ngoan. Mình mê bạn Hương Giang lắm. Một hôm cô giáo đổi vị trí ngồi của cả lớp, thế nào mình lại được ngồi ngay cạnh bạn Hương Giang, mình sướng mê. Lúc ấy mình muốn tặng bạn Hương Giang cả quả đất. Nhưng mình còn bé quá, chẳng có gì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chợt nhớ mẹ vẫn thường xin mình miếng chim, ăn và khen ngon, mình liền cầm tay bạn Hương Giang nhét cửa quần: “Cho ấy miếng chim này, ăn đi, ngon lắm.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chả hiểu sao bạn Hương Giang tự nhiên òa khóc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm đấy cô giáo phết cho mình hai cái vào mông, tuy không đau, nhưng trái tim mình tan nát.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Thằng David</summary></entry><entry><title type="html">Một cuộc khảo nghiệm</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/MotCuocKhaoNghiem.html" rel="alternate" type="text/html" title="Một cuộc khảo nghiệm" /><published>2020-09-20T22:57:01+07:00</published><updated>2020-09-20T22:57:01+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/MotCuocKhaoNghiem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/MotCuocKhaoNghiem.html">&lt;p&gt;Hơn hai mươi năm trước, mình đang học lớp 11 trường Chu Văn An. Trường đấy là trường điểm của Hà Nội.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một lần một đơn vị thuộc trung tâm nghiên cứu tâm lý của Sở Giáo dục về trường, khảo sát cái gì gì về tâm lý lứa tuổi học sinh cấp ba. Họ cho mấy câu hỏi, học sinh trả lời ra giấy, rồi nộp. Thời điểm ấy hình thức này nó lạ. Lớp mình có những đứa viết rất dài, như bài văn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình vốn là học sinh hư, lười. Nhiều thầy cô không ưa (kể thêm là cuối học kỳ I năm ấy mình phải biến khỏi cái trường này, lang bạt thêm hai ba trường nữa mới kiếm được mảnh bằng cấp ba). Lúc nhận câu hỏi xong, mình nghĩ: viết thứ này chả có điểm, đoàn nghiên cứu ấy đến thu xong rồi đi, cũng chả biết ai là ai, thế là mình viết:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu hỏi 1: Nếu một bạn yêu em mà em không yêu bạn ấy, em sẽ làm gi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trả lời: Em sẽ lợi dụng bạn ấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu hỏi 2: Nếu em yêu một bạn mà bạn ấy không yêu em, em sẽ làm gì?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trả lời: Em sẽ dùng vũ lực.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu hỏi 3: Nếu có hai bạn cùng yêu em, em sẽ làm gi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trả lời: Thế thì tốt quá đi rồi, chỉ sợ em không đủ sức.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu hỏi 4: Nếu em và một bạn cùng yêu một bạn thứ ba, em sẽ làm gỉ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trả lời: Thì em với bạn cùng cảnh sẽ bắt thăm. Còn nếu bạn ấy khỏe hơn, em sẽ nhường bạn ấy vào trước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi nộp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vài hôm sau cô giáo chủ nhiệm tổng kết về cuộc trắc nghiệm, mình mới ngã ngửa là hóa ra trước khi nộp lại cho đoàn nghiên cứu của sở, cô có đọc. Cô khen các bạn trong lớp tham gia nhiệt tình, nhiều câu trả lời hay, công phu, súc tích, nội dung bài viết thể hiện nhân cách lành mạnh trong sáng. Tóm lại, cô rất tự hào.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế rồi quay về phía mình, cô nhìn xoáy và sắc, cô nói: “Nhưng cũng có một số kẻ ngay từ bây giờ đã thể hiện bản chất lưu manh, vô đạo đức, đểu cáng, là vết nhơ của bộ mặt nhà trường! - cô nói tiếp, giọng càng gay gắt – “tôi khẳng định những kẻ ấy sau này ra đời sẽ trở thành người xấu, những con sâu làm rầu xã hội!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vậy mà thế chó nào hai mươi năm sau, mình thành mẹ nó người hơi bị tốt!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Hơn hai mươi năm trước, mình đang học lớp 11 trường Chu Văn An. Trường đấy là trường điểm của Hà Nội.</summary></entry><entry><title type="html">Chuyện của Xiến Tóc</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuyenCuaXienToc.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chuyện của Xiến Tóc" /><published>2020-09-20T22:54:42+07:00</published><updated>2020-09-20T22:54:42+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/ChuyenCuaXienToc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuyenCuaXienToc.html">&lt;p&gt;Có một dạo mình đi vẽ, đến một vùng xa đường quốc lộ, chỗ đó gồm cả người Thái và người Kinh cùng ở.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tại đây, mình gặp một gã giáo viên mặt trắng dáng thư sinh, vốn dạy học ở miền xuôi; phải lên trên này dạy hai năm do bị kỷ luật. Tuy là thầy giáo văn, nhưng gã rất ghét nói đến văn chương mà chỉ thích uống rượu và tán chuyện nhắng nhố.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trông bộ dạng gã như kẻ lánh đời. Mình chợt liên tưởng tới ẩn sĩ Xiến Tóc trong cuốn Dế mèn phiêu lưu ký. Nên dùng tên đấy để gọi luôn cho tiện.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xiến Tóc có kể mình nghe vài chuyện ở ngôi trường gã dạy. Dẫu gã đã cam đoan là người thật việc thật, nhưng độ tin cậy đến đâu thì mình không dám đảm bảo. Ghi ra đây chỉ cốt cho vui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một giáo viên nam cùng trường Xiến Tóc bụng bị chướng lên, đau vật vã. Tiền sử anh này đã mổ ruột thừa. Thỉnh thoảng lại đau như thế.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình từng phải mổ ruột thừa. Nghe tả vậy, nên đoán, có lẽ chàng giáo viên nọ bị dính ruột. Cái kiểu đau này rất khiếp, người oằn oại, chỉ khi nào thoát khí được ở hậu môn, tức là ruột thông, thì mới khỏi. Trường hợp quá nặng có thể phải mổ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vùng đấy xa quốc lộ, tới được trạm y tế không đơn giản. Mà dẫu tới được, thì trạm cũng chỉ là nơi trung chuyển, chứ khả năng điều trị rất hạn chế.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở bản Thái có bà lang bị mù, toàn cắt thuốc lấy trên rừng, thuộc loại mát tay. Mấy giáo viên ở trường bàn nhau đưa thử qua đó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà lang mù nghe có người đau bụng, mới bảo mấy giáo viên đi cùng xuống bếp đun nước. Sau đó kêu bệnh nhân tụt quần. Nghe vậy, mọi người hơi ngạc nhiên, nhưng vẫn tăm tắp làm theo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nước sôi. Bà lang lần lần tay vào háng anh chàng giáo viên. Đột nhiên bà hú lên thất thanh:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chết chửa! Đẻ ngược! Đứa bé lòi cái chân mềm èo đây á!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mọi người đi cùng bò ra cười. Chàng giáo viên đang đau cũng lộn từ phản xuống đất vì cười. Bụng chợt sôi, đánh rắm um ủm…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng may, nhờ phát rắm ấy mà ruột thông, khỏi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lần Xiến Tóc ra suối, gặp một đồng nghiệp nữ trẻ. Cô giáo này là người Kinh, bình thường ăn mặc như người dưới xuôi; riêng hôm ấy cô lại vận váy của người Thái, cô nói với Xiến Tóc:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Trời nóng, em mặc thế này ra suối cho nó mát.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình nghe chuyện, thấy nhạt thế.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngừng một lúc, rồi Xiến Tóc thủng thẳng nói tiếp: “Tiếng Việt đa nghĩa lắm. Như cô ấy bảo: ‘Trời nóng, em mặc thế này ra suối cho nó mát.’ Vậy không biết từ ‘nó’ ở đây phải hiểu là cái gì?”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Có một dạo mình đi vẽ, đến một vùng xa đường quốc lộ, chỗ đó gồm cả người Thái và người Kinh cùng ở.</summary></entry><entry><title type="html">Sử gia</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/SuGia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sử gia" /><published>2020-09-20T22:53:17+07:00</published><updated>2020-09-20T22:53:17+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/SuGia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/SuGia.html">&lt;p&gt;Sử gia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thời Xuân Thu. Thôi Trữ sau khi giết vua Tề, ra lệnh cho thái sử Bá phải ghi vào sử: “Tề Trang Công bị bạo bệnh mà chết”. Bá ghi: “Năm Ất Hợi, tháng Năm, Thôi Trữ giết vua”. Thôi Trữ nổi giận lôi Bá ra chém. Bá có ba người em cũng là sử quan. Hai người noi gương anh đều bị chém. Người em út vẫn điềm nhiên viết: “Năm Ất Hợi, tháng Năm, Thôi Trữ giết vua.” Trữ quát: “Ba anh ngươi đều đã bị chém, ngươi không sợ sao?” Người này nói: “Việc của quan thái sử là ghi lại sự thật, nếu xuyên tạc thà bị chết chém còn hơn”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sở dĩ kể lại câu chuyện thời Xuân Thu bởi cách đây vài năm y bắt đầu viết Y và những gã - là tập hợp những bài viết của y về bạn bè - một dạo đăng ở blog laothayboigia. Có thằng đọc xong những bài viết này rồi bảo: “Bọn mình giờ có thằng chép sử”. Thành thật, y cũng thấy vui và vênh với cái danh hiệu sử gia, cho dù chỉ là sử gia của một “bọn”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái nghề làm sử vốn dễ chuốc oán!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Sỹ Phò - nhân vật chính trong khá nhiều bài viết của y - khi đọc cuốn “sử” này, liền chỉ mặt chồng: “Sống như cái loại ông ngày xưa thì đừng bao giờ mở mồm ‘con hư tại mẹ’ nữa nhé!” Không cãi được vợ, giữa đêm Sỹ Phò gọi điện cho y, chửi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Nam Già đẻ đứa thứ ba, lại vẫn là gái. Biết Nam Già buồn, y mới viết bài an ủi lão, rằng: “Đẻ được con trai thì đương nhiên là sang, nhưng đẻ con gái cũng có ba bảy đường. Như vợ anh Nam là nữ nhi hào kiệt đái vượt ngọn dừa thì chắc hẳn con gái đẻ ra cũng anh hùng lắm lắm!” Một bữa xuống nhà Nam Già nhậu, nhìn mặt vợ lão hằm hằm, làm y cứ phải trông chừng bát, vì lo thị ngầm bỏ thuốc chuột.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Năm kia y viết Hiệp hội sản xuất bàn là kể về nỗi đau của một nhóm đồng đẳng sinh con toàn bướm. Thế rồi một lần thuê tàu ra biển chơi, bảy thằng có tên trong hiệp hội này hè nhau ném y xuống biển.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những lời nguýt ngoéo chửi rủa, những hiểm nguy rình rập tính mạng… từ hồi Y và những gã ra đời đến giờ không thiếu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dẫu biết việc biên sử dễ chuốc oán, nhưng đã trót mang nghiệp vào thân thì không thể thẹn với lòng. Còn hay dở ra sao, xin để người đời phán xét.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Sử gia</summary></entry><entry><title type="html">Hiệp hội sản xuất bàn là</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/HiepHoiSanXuatBanLa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hiệp hội sản xuất bàn là" /><published>2020-09-20T22:49:40+07:00</published><updated>2020-09-20T22:49:40+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/HiepHoiSanXuatBanLa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/HiepHoiSanXuatBanLa.html">&lt;p&gt;Hiệp hội sản xuất bàn là là một nhóm đồng đẳng chung hoàn cảnh bất hạnh: không đẻ được con giai. Một vài thằng bạn mình thành lập ra nhóm này, mục đích là cùng nâng đỡ tinh thần nhau để vượt qua nỗi đau và chia sẻ các kinh nghiệm đối phó với sự kỳ thị của xã hội. Các thành viên trong hiệp hội gọi nhau là viên ngoại, giả dụ như Đinh Hùng Thắng (tức Thắng Kều) là Đinh viên ngoại, Trần Thiệu Nam (tức Nam già) là Trần viên ngoại… Cái bàn là được lấy làm biểu tượng cho hiệp hội, đơn giản vì nó phẳng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình vô tình có biết vài chuyện của một số thành viên trong hiệp hội này, xin kể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nguyên Rùa học cùng mình ở Mỹ thuật Công nghiệp. Thằng này giàu, chủ một công ty làm ăn rất phát đạt. Nguyên Rùa đẻ ba con, toàn gái. Nỗi buồn của nó trời biết, đất biết và Châu Điên biết.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên chưa vợ, bình thường gọi Khổng Tử là lão dở hơi, nhưng hôm liên hoan họp lớp, trong mâm có mặt Nguyên Rùa, Châu Điên nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nhất nam viết hữu, thập nữ viết vô. Thánh Khổng dạy là chỉ có chuẩn. Ba con gái chứ mười con gái cũng coi như lông. Tiền sắp núi mà trong nhà đéo có chim cũng vứt!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mặt Nguyên Rùa đỏ phừng phừng, mắt chỉ chực nổ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mấy đứa ngồi mâm đấy toàn đứa có con trai. Bọn này ái ngại cho Nguyên Rùa quá mới can Châu Điên:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mày vừa phải thôi, hoàn cảnh Nguyên Rùa thê thảm thế mà mày còn toang toáng cái mồm làm nhục nó! Mà nhỡ nó nhục quá, nó lăn ra chết đấy thì có phải ân hận cả đời!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mặt Nguyên Rùa tái bầm tái giập, như người chết trôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau này Châu Điên lấy vợ. Vợ Châu Điên chửa, thằng này đưa vợ đi siêu âm, biết kết quả xong thì thất thần ngơ ngơ, trên đường ra cổng viện đâm dúi dụi vào tường. Vợ phải đỡ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm con Châu Điên đầy tháng, Nguyên Rùa mang chai rượu to đến chúc mừng, nồng nhiệt lắm. Con Châu Điên nằm trong nôi, Nguyên Rùa tới bên, rồi nói với Châu Điên, giọng rất tình cảm:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thằng cu nhà mày, trộm vía, chim có vẻ mọc chậm nhỉ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lớp mình số cùng cảnh với Nguyên Rùa, Châu Điên không ít.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Thắng Kều chửa được ba tháng. Bác sĩ khám xong bảo: “Thai khỏe, đạp mạnh thế chắc là con trai!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thắng Kều nghe, rồi nhìn loài người cười ngạo nghễ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở đời, thỏa mãn quá thì đâm tởn, làm trò, nên ai mà hỏi vợ sắp sinh con gì, thằng này thảm thiết:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Buồn quá, vợ nó chửa thằng cu. Mà mình thì lại chỉ thích con gái cho nó tình cảm.” Rồi kêu hu hu, nhưng ánh mắt lóe lên nhâng nhâng, rất hợm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Thắng Kều chửa bốn tháng rưỡi, đưa đi siêu âm. Soi mãi, chẳng thấy chim cò đâu. Bà bác sĩ bảo: “Con gái! Trăm phần trăm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Thắng Kều đẻ, con tên Hiền, xinh, kháu. Hôm sinh nhật con Thắng Kều, trong số bạn bè đến dự có Thành Phệ, Huy Sư là hai thằng đẻ hai con toàn giai. Đang nhậu, thằng cu đầu nhà Huy Sư tám tuổi lăm lăm cái thước dây chạy vào nói: “Bố ơi, nhà em Hiền dài 8 m rộng 7 m, nhưng có cái mẩu đất bé tí phía sau con chưa đo được.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huy Sư nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chỗ đó con không cần đo, sau này con cứ cho bố mẹ vợ ra ở đấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thì ra Huy Sư đánh hơi thấy Thắng Kều đẻ bướm, nhăm nhăm cho con mình xuống xí làm vợ, ý đồ chiếm đất rất lộ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thành Phệ thấy thế liền lôi Thắng Kều ra ngoài chỉ thằng Phệ con mới sáu tuổi đang đứng cạnh vệt nước ri rỉ chảy trên tường, có hình chữ H nằm trong trái tim, bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Con tao viết bằng chim đấy, nó đăng ký cái Hiền trước rồi. Nhà này chẳng đến lượt cho con thằng Huy!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ang áng chiều cao vệt nước trên tường thì nghi hình trái tim là thằng bố đái hộ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thắng Kều bật khóc hu hu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam Già, sinh 1965, nhiều tuổi nhất lớp, là lớp trưởng. Gã lấy vợ 8x, trẻ măng măng. Con Nam Già ba đứa, tên đều có chữ “Thị”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam Già mở xưởng làm tranh sơn mài, bán khá chạy. Quê vợ lão ở một vùng trung du, lão về đón hàng chục đứa em út cháu chắt bên vợ lên đào tạo nghề sơn, nuôi ăn trong nhà, lương tháng từ triệu rưỡi đến hai triệu. Mình bảo với Nam Già: “Quê bên đấy phải đúc cái tượng ghi công anh mới phải! Không chỉ tạo công ăn việc làm, mà còn biến một loạt thợ cày thành họa sĩ, đóng góp lớn vào phát triển nguồn kinh tế tri thức địa phương!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà quả quê vợ coi lão như ông thành hoàng. Làng nước thi nhau săn đón gửi gắm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bố vợ Nam Già và Nam Già xêm xêm tuổi. Hai bố con thường tửu tay bo với nhau. Rất bình đẳng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng có lần bố vợ xuống nhà Nam Già ở Hà Nội chơi, nhìn tranh con rể, thấy người ngợm méo mó như quái thai, mông vú thòi lòm lòm…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ dọn mâm, bố vợ con rể rượu vài tuần, biêng biêng, bố vợ chỉ mấy cái tranh bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh Nam phải trau dồi thêm nghề!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam Già ngứa mũi lắm, nhưng vẫn im.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bố vợ tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Trên thị trấn có ông thợ truyền thần, chỉ cần đưa cái ảnh bé ti hin, mà ông ấy vẽ giống y sì sì. Đấy mới là vẽ! Tài thế chứ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam Già cay mũi quá, nhịn không nổi, mới bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Bố biết cái gì về vẽ mà cũng thế với không thế! Con mà không quá cố trước bố thì con truyền thần cho bố, xem thằng nào vẽ giống hơn!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bố vợ cú, bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh mà giỏi thật thì đã đéo đẻ toàn bươm bướm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam Già ức, bóp vỡ chén rượu. May mà vợ ở phòng trong te tái phi ra, quát cả chồng cả bố lơi xơi, mới tạm yên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hiệp hội sản xuất bàn là có Nguyên Rùa làm thư ký hội. Nam Già tuổi tác cao, lại thâm niên làm lớp trưởng, đương nhiên là chủ tịch. Nhưng lão chẳng mặn mà gì với chức, chỉ nhăm nhăm soi thằng nào sắp đẻ bốn con gái, để nhường (xem ra cơ hội này thời nay hơi khó).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các viên ngoại hàng tháng cũng tổ chức đại hội, lúc nâng ly, hô “Bàn là muôn năm! zhô… zhô… zh… ô”. Nghe tiếng hô thì to, nhưng mặt mày các hội viên ủ ê ngơ ngác. Nhìn, than ôi, rất thương!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Hiệp hội sản xuất bàn là là một nhóm đồng đẳng chung hoàn cảnh bất hạnh: không đẻ được con giai. Một vài thằng bạn mình thành lập ra nhóm này, mục đích là cùng nâng đỡ tinh thần nhau để vượt qua nỗi đau và chia sẻ các kinh nghiệm đối phó với sự kỳ thị của xã hội. Các thành viên trong hiệp hội gọi nhau là viên ngoại, giả dụ như Đinh Hùng Thắng (tức Thắng Kều) là Đinh viên ngoại, Trần Thiệu Nam (tức Nam già) là Trần viên ngoại… Cái bàn là được lấy làm biểu tượng cho hiệp hội, đơn giản vì nó phẳng.</summary></entry><entry><title type="html">Tin nhắn</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TinNhan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tin nhắn" /><published>2020-09-20T22:43:43+07:00</published><updated>2020-09-20T22:43:43+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TinNhan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TinNhan.html">&lt;p&gt;Y và hắn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và hắn lủng lẳng chưa vợ giữa một đám có vợ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đi nhậu, đương nhiên y và hắn sẽ ung dung ngồi tận cuối hiệp. Đám kia ngược lại, nhấp nhổm vì tiếng réo điện thoại vợ gọi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lý do về muộn của những kẻ có vợ thường giống nhau, quanh đi quẩn lại thì cũng cơ quan liên hoan, đi tiếp đối tác hay tắc đường. Mấy mụ vợ cũng thừa biết đang nghe nói điêu, nhưng thôi thì làm bộ tin, gọi điện hỏi chẳng qua cho mấy gã chồng biết chừng mà về.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y từng chứng kiến có gã đang nhậu thì vợ gọi đến, sợ ở trong quán sẽ ồn, lộ, liền chui vào toilet đóng kín cửa trả lời; vợ đâm nghi, hỏi hay đang nằm nhà nghỉ ôm con nào, nên mới yên ắng thế. Cái gã đấy mặt mũi xanh xám, chui khỏi toilet, chẳng kịp chào ai, cắm đầu cắm cổ chạy về báo cáo vợ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và hắn lúc ấy cười, tủm và nhạt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đêm. Y, hắn - hai người tự do - đi nhậu, bất kể giờ, chả phải xin xỏ ai, thung dung giữa trần gian. Tiêu sái không tả xiết!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gật gù bên nồi lẩu, gắp, cụng; y và hắn bàn chuyện đạo chuyện đời, thế thái nhân tình đến thời sự quốc tế, thỉnh thoảng nghếch nhìn loài người. Các đôi tình nhân đi chơi khuya ghé quán ăn, quắp nhau, cấu véo dí da dí dủm. Y bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thánh Khổng dạy: Nam nữ thụ thụ bất thân, mà cái lũ này cứ giai ôm gái ủ ngoài đường sá! Suy đồi! Suy đồi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn chép&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Than ôi thuần phong mỹ tục, còn đâu!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thế hệ chúng mình đạo đức kỷ cương!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn ngán ngẩm:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Bọn trẻ bây giờ loạn!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cứ thế, y và hắn mỗi người một câu - một ly, xót xa cái văn hóa yêu đương nước nhà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anh chim cu ngồi bàn bên mải mê cắm đầu chăm sóc chị chim cu. Y ngứa mắt:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Gắp gắp với chả bón bón! Đàn ông mà lụy mà hầu đàn bà, hèn!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn gật gù:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nam nhi là cứ phải như bọn mình, đầu vục nồi chân ghếch ghế!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y đáp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chứ lại…!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cụng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn khoát tay, cao giọng:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Đường đường như tao với mày, mà chẳng con nào biết chọn yêu, mới thấy tầm nhìn của đàn bà vừa nông vừa ngắn.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nhìn mấy em xinh xinh bàn bên, bĩu môi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Có mắt như mù!” - rồi quay sang hắn, tuyên bố - “Tao đéo làm sao yêu nổi cái lũ óc nhỏ như quả nho!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn vỗ đùi đánh đét.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… lại ghé mắt nhìn mấy em xinh xinh bàn bên, rồi quay sang y, hắn tuyên bố: “Khối đứa nhỏ dãi vì bọn mình, mày ạ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và hắn lại cụng. Thần thái thoát tục, như hai ông tiên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và hắn và em [1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Mình viết bài này thời mình với hắn độc thân. Rồi mình cưới vợ, hắn cũng cưới vợ sau mình năm tháng. Thỉnh thoảng hai thằng mới ngồi được với nhau, khi ôn lại chuyện xưa thường gật gù: “Cái thời làm tiên sướng mày nhỉ!”, rồi cùng rơm rớm nước mắt…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và hắn vẫn nhậu đêm, vẫn đầu vục nồi chân ghếch ghế, vẫn thoát tục như hai ông tiên cho đến cái ngày… hắn gặp em!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mặt em y chẳng biết. Theo lời hắn kể thì hắn quen em được chừng hai tuần. Đang cưa. Em chưa nhận lời, nhưng tỏ ra cũng mặn mà. Hắn say sưa: em thế này em thế nọ… em cái lọ em cái chai… em hiền dịu đoan trang, em là sương giữa dòng đời ô trọc… Buổi nào chưa ngâm đủ tên em năm mươi lần, buổi đấy hắn chẳng thể yên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ngáp. Than ôi! Tri tri với chả kỷ kỷ…!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngồi ngâm tên em chán, rồi hắn mở điện thoại: “Này, mày xem này, tin nhắn của nàng này, đọc đi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hờ hững đọc dãy tin hắn lưu, thấy toàn nói năng vẩn vơ gần xa, rõ cái kiểu đong đưa nhau của phường trần tục! Hắn ngồi bên, say sưa hỏi: “Hay không?” “Nàng nhắn ý nghĩa không?”… Y khinh quá. Muốn chửi đồ đần, dở hơi, ngớ ngẩn, đao…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà tại sao cơ chứ? Tại làm sao hắn có thể đi yêu, trong khi y còn cô độc!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn đi đái. Tự nhiên y nảy ra. Xem nào… cầm điện thoại hắn vứt trên bàn, y sửa tên y thành tên em, còn tên em thêm một dấu chấm (.) phía đầu. Thế là khu biệt tên em thật và tên em giả. Hắn vốn loài lơ mơ, lại đang có men, còn lâu mới nhận ra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn trở lại, y đưa trả máy, rồi chia tay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y về. Hai giờ sáng. Áng chừng hắn cũng đã tới nhà. Giờ là lúc nhắn tin cho hắn (tất nhiên tin nhắn này trong máy hắn sẽ mang tên em).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh da di ngu chua?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hồi hộp, mong sao hắn trả lời bằng bấm reply.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nửa phút, rồi tin nhắn lại:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh chua. Em cung chua ngu a? Em biet khong, anh dang nghi den mot nguoi con gai…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng chó cắn rồi! Y nhắn tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nguoi con gai nao the ah?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn reply:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nguoi con gai day em biet ro lam. Con ro hon anh!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Á à, sến oặt. Y nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em lam sao biet duoc! Nhung anh dung uong ruou nhieu nhe vi dem lanh roi”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn reply:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“2 tuan nay anh khong he uong 1 giot. vi anh biet co 1 nguoi con gai khong muon anh uong! Nguoi day vo cung dang yeu va diu dang va xinh xan”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Úi giời, hai chai Lúa mới y với hắn vừa tu còn chưa ráo mép. Thôi được! Y nhắn đoạn thơ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mat dat con gai chong - Bau troi con mua gio - Bao gio anh dau kho - Hay tim den voi em”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mười lăm giây sau, điện thoại réo. Y gạt máy, không nghe. Hắn nhắn tin:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Vi sao em khong nghe may?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế là chưa lộ. Y nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh dung goi, em khong nghe dien thoai vi nha dang ngu, nhung em cung muon anh nhan tin thoi. Co nhung dieu em kho noi bang loi. Anh hieu vi sao chu?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hắn reply:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh yeu em!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh ngu ngon va mo dep nhe!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hreply:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em thuong yeu, ngu ngon em nhe. Anh van cam thay hanh phuc vo cung, du em chua tra loi anh.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y tắt máy. Ngủ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đêm nay cứ cho hắn ở thiên đường.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sáng, y mở điện thoại. Lại có tin nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh khong ngu noi em ah. Chuc em mot ngay voi nhung dieu tuyet voi. Anh yeu em vo cung em biet khong? Anh se doi em hieu ra dieu ay!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi lại tin nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em la nguoi con gai hien diu trong sang dep de nhat ma trong doi anh duoc biet!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giang hồ hiểm ác lắm con ạ! Mà thôi, cũng đến lúc cho con tỉnh mộng. Y nhắn:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Anh oi, dung nen nghi ve em tot the, em dam lam, deo co zai la em phat ro. That day!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một phút, điện thoại réo. Là hắn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y biết điều sẽ nghe. Gạt máy. Bỏ qua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tin nhắn… tin nhắn, lại tin nhắn…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chẳng mở đọc, y cũng thừa hiểu hắn sẽ sủa những gì sau bao yêu thương y gửi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Y và hắn</summary></entry><entry><title type="html">Chữ Lờ chữ Ô dấu huyền, rồi một chữ nữa</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuLoChuOThemMotDauHuyen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chữ Lờ chữ Ô dấu huyền, rồi một chữ nữa" /><published>2020-09-20T22:42:54+07:00</published><updated>2020-09-20T22:42:54+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/ChuLoChuOThemMotDauHuyen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuLoChuOThemMotDauHuyen.html">&lt;p&gt;Sỹ Phò đầu trọc. Châu Điên tóc buộc đuôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ Phò giọng ồm, Châu Điên giọng lóe xóe quan hoạn. Sỹ Phò đi lạng giạng như thằng sa đì. Châu Điên bước khép khép như cái quẩy xoắn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ Phò vai u bụng nếnh, giống tổng phệ. Châu Điên mảnh mai như lá; vẫn thường nói với Sỹ Phò: “Vóc dáng có như tre trúc mới là quân tử”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên nghỉ chín tiết hình họa sơn dầu, sát ngày chấm mới lôi bài Sỹ Phò vẽ trên lớp về chép lại, cặm cụi cả đêm. Sỹ Phò bảo: “Tao đang sống sờ sờ, mà tranh đã có thằng chép, chứng tỏ tài năng không vừa.” Rồi kết luận: “Tao chết thì đất nước này mất mát to!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên nói: “Cái loại mày bự thịt, chết chỉ mất đất chôn, chứ nước mất chó gì!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ Phò bảo: “Chó cũng mất, vì tao thích được cúng thịt chó!” Châu Điên chép xong bài hình họa. Sỹ Phò nhổ cái lông nách, dứ dứ mặt Châu Điên, rồi thả vào bài mình, lấy sơn dầu phủ lên, bảo: “Sau tranh nào có cái sợi này bảo hiểm thì mới là tranh tao thật. Đời đểu, lũ gian dối nhiều”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sợi lông nách trét sơn dầu ướt thòi loe ngoe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên lôi tờ báo, nguệch ngoạc vẽ một cái đầu trọc quả trứng, vai u, bụng nếnh, rồi hỏi Sỹ Phò: “Giống mày chưa?” Rồi nhổ cái lông, rồi búng vào hình vừa vẽ, chỗ cằm, như râu, rồi nói: “Bố cũng phải học cách yểm tranh của mày, tránh bị đời làm giả!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sợi lông này xoăn, chứ không loe ngoe như lông nách Sỹ Phò. Chả biết nhổ từ đâu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y có một lần cảm, lên nội trú nằm, rên hừ hừ. Châu Điên vật sấp y đánh gió, Sỹ Phò đứng cạnh, xem, rồi cũng nhảy lên xoa dầu, bóp, miết, nhiệt tình lắm. Y cảm động nghĩ, quả có những khi thế này mới hiểu được lòng bạn bè, rồi lịm, ngủ. Lúc dậy, người nhẹ bẫng, cảm cúm bay…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kỳ nỗi, xung quanh nhiều thằng nhìn y cười, đểu và gian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nghi, soi gương, thấy mặt vẫn thế.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xung quanh một lũ vẫn cười, vẫn đểu vẫn gian, mới soi chênh chếch lưng, thấy vệt đánh gió bầm lên chữ LỜ, chữ Ô dấu huyền, rồi một chữ nữa… (Chữ này ai đọc tự đoán).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngẫm lại, khi hai thằng đánh gió, y cảm thấy bài chúng dùng có gì khang khác.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà cái giống “chữ LỜ chữ Ô dấu huyền, rồi một chữ nữa…” Nó lạ, đã bám lên người thằng nào thì bám rõ dai, gần một tuần y không dám cởi trần, vì vết bầm chưa tan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trường y ký túc xá rộng, sinh viên ít, phòng thừa, ở sướng. Phí ký túc rất rẻ, mười hai nghìn một tháng, nhưng nhiều thằng chây ì không đóng. Y không ở nội trú, nhưng thỉnh thoảng đi chơi khuya lại vào trường ngủ lậu. Thỉnh thoảng ban quản lý ký túc tổ chức đi mần đêm, dân ở lậu trèo ban công chuyển phòng hoặc đu thu lôi ống máng trốn chạy nháo nhác. Phụ trách những cuộc truy quét này là thầy Xứng, được gán cho biệt danh Hung thần nội trú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ Phò Châu Điên là kẻ thù của thầy Xứng, vì chưa bao giờ thầy Xứng thu được của chúng một cắc phí ký túc. Hai thằng ngủ lang ngủ lậu các phòng, tiện giường nào nằm giường đấy, như điếm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lần y thắc mắc hỏi bọn này là ký túc phí rẻ thế, tại sao không đóng mà ở cho đàng hoàng? Sỹ Phò nghe xong, nhìn y như ông tướng nhìn chú binh nhì, khinh bỉ nói: “Ký túc xá phòng thừa bạt ngàn thế này mà phải hàng tháng đi đóng tiền ở, thì thử hỏi cái mặt bọn tao còn xứng làm người nữa không?” Châu Điên chen vào xoa đầu y: “Con ạ, sống trên đời phải có tự trọng!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dạo ấy có mấy phòng dành cho thí sinh luyện thi ở, nhiều em gái xinh tươi, đứng cách mười mét mà thịt vẫn ngửi thấy mùi thơm thơm. Sỹ Phò, Châu Điên lượn lờ quanh phòng các em, liếm mồm như chó. Trước mặt các em, Châu Điên khen Sỹ Phò là người ngay thẳng cao thượng, Sỹ Phò khen Châu Điên là người lãng mạn trong sáng, tóm lại hai thằng đột nhiên tràn trề phẩm cách. Cũng có một vài em gái tỏ ra thiện cảm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một đêm, y lên nội trú, thấy Sỹ Phò Châu Điên đang ngủ, hơi rượu thở nồng, lay thì ú ớ, chứ không dậy. Nhìn cạnh giường có palet còn sơn dầu thừa, y mới nhúng bút vào màu đen, viết vào trán hai thằng mỗi thằng ba chữ - chữ LỜ, chữ Ô dấu huyền, rồi một chữ nữa - rồi hô: “Dậy! Dậy! Ông Xứng lên!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hai thằng bật người, như điện, nhào ra ban công, bám ống máng. Y cũng làm bộ nhào theo, nhưng nhường hai thằng trèo trước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ Phò, Châu Điên trình độ leo ống rất chuyên, thoắt cái là xuống ban công tầng kề dưới, ở tầng đấy có một em gái lớp luyện thi đang tổ chức sinh nhật, tiếng ghi ta bập bùng. Lúc hai thằng trườn ống máng, y ở ban công tầng trên, nói: “Vào sinh nhật, vào sinh nhật, bố Xứng có gặp bọn mình trong đấy cũng đéo quy tội vào đây ngủ lậu được!” Châu Điên chổng mồm lên: “Đéo phải dạy!” Rồi cùng Sỹ Phò ton tót vào sinh nhật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở tầng trên, y nghe tiếng ghi ta đang bập bùng, chợt lặng, rồi tiếng cười re ré của một mớ người, rồi tiếng réo: “Hai thằng mặt 1…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lủi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm sau đến trường, lúc vào căng tin, y gặp Sỹ Phò, Châu Điên đang cãi nhau. Châu Điên oang oảng nói với Sỹ Phò: “Đành rằng cũng cái thứ ấy, nhưng đậu trên mặt tao nó như bài thơ, chứ đậu ở mặt mày trông đồng nát bỏ mẹ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã học Mỹ thuật Công nghiệp cùng y.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã vai vâm, bụng mỡ, mặt đểu và gian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng giữa một phường toàn đểu và gian thì đâm gã cũng bị thường. Chính cái công năng đặc dị mới làm gã trở nên độc đáo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã rắm tinh tế, như thể đít lắp volume, tự điều chỉnh được âm thanh to nhỏ. Chưa hết, nó còn hifi, khi cần lấy oai nổ trầm hùng như sấm, khi làm duyên thì “thin thít” ong ve, mà có khi lại chỉ “lịt xịt” một cách bí hiểm…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chưa có đề tài nào nghiên cứu nghiêm túc về hậu khẩu của gã, nhưng chắc chắn nó có điểm hơn người, bởi gã điều tiết được cả mùi rắm tùy hứng, tùy tâm trạng. Loại không mùi, gã gọi là rắm “hương”, hay rắm “văn”; loại có mùi gã gọi là rắm võ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sống cùng gã lâu, y biết lắm các thủ đoạn của gã. Thấy nguy hiểm nhất là loại rắm “võ” nhả “lịt xịt”, vì nó vô phương dự báo, âm thầm… xú nồng dai dẳng. Không ít lần chứng kiến, gã sà cạnh đám đông, ngồi, thoáng, rồi đi…, chỉ vài giây sau, đám đông nghi ngờ chửi nhau ỏm tỏi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã vốn là dân ở lậu nội trú, thường sử dụng rắm “võ” như vũ khí chiếm giường, khi đó cái mùi trở nên đặc biệt vô đạo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng rắm kiểu ấy thôi thì cũng chẳng có gì đáng nể! Cái làm nên công năng đặc dị của gã là ở chỗ gã có thể phát công hàng tràng theo yêu cầu, mọi nơi, mọi lúc. Có lần cá cược, y huýt sáo đoạn dạo bản giao hưởng Định mệnh - Beethoven, gã phải đệm theo, đúng nhịp đủ nốt (tất nhiên là đệm “rắm hương”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ten ten ten tèn…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã bụp bụp bụp bụp… rồi cứ ten bụp ten bụp ten…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kết quả, y thua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Làm chứng là lũ đồng học, vốn dĩ khinh bỉ âm nhạc giao hưởng, giờ xúm vào nghiêng tai thẩm âm, rồi luận. Kẻ thì bảo giọng tenor, kẻ bảo giọng bass; kẻ bảo tiếng “lòng” gã hồn nhiên tinh khôi, kẻ lại cãi nó hào sảng hoành tráng; có kẻ mạnh mồm tán gã thổi luồng gió mới vào âm nhạc bác học; nhưng có kẻ chỉ tủm tỉm bảo, nếu đem so lời lẽ của gã với rắm thì khéo cái đít gã mới là mồm…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuộc luận đang cao trào thì gã - nhân vật chính - nhớm nhẹ mông… rồi chạy. Hội thảo đột ngột nháo nhác. Các nhà phê bình âm nhạc vơ gạch củ đậu, rượt, chửi, nhằm gã ném ầm ĩ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đợt đó nhà trường xây giảng đường mới, các lớp hình họa tạm thời chuyển về khu buồng học cũ xây từ những năm 70.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trước đây vào mùa đông không có lò sưởi điện, người mẫu phải đốt bếp than hoa, nên phòng có một ô cửa ở gần mẫu cho thông khí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vì mẫu thường để tránh các cặp mắt tò mò bên ngoài, ô thông khí thường được căng lưới mắt nhỏ như đầu que diêm. Do những phòng học tạm này không sử dụng đã lâu, nên mắt lưới bục rỗ nhiều chỗ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lớp y có người mẫu nữ mới, còn trẻ, người nông thôn lên, da ngăm ngăm giòn, khá duyên. Những buổi đầu khi cô ta cởi đồ, sinh viên thường ra ngoài, mẫu ngồi xong xuôi tư thế mới vào, tránh cho mẫu khỏi ngượng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm y lên lớp muộn. Đi ngang hành lang, thấy một đống người chổng mông chèn mặt vào ô thông khí. Hóa ra mấy chú thợ xây đang xây giảng đường mới, chắc phát hiện mắt lưới rỗ nhiều, mới hè nhau tranh thủ bồi bổ thị lực.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y vào lớp liền rỉ tai gã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã đến bên ô thông khí, chĩa đít me mé, điềm nhiên bung một chùm, loại rắm “võ”, nhả “lịt xịt” vô thanh vô ảnh… Đống người đang úp lớp chợt nở bung như cánh sen, rồi chửi nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có chú nhỏ phụ nề ép mặt sát ô thông khí vốn dĩ bị đè trong cùng, không thoát được nhanh, mặt đần như ngây như say, rồi thắc mắc, bảo mấy bữa qua cả đội ăn dứa chuột thay rau, giờ sao rắm bác nào lại sặc mùi dưa khú!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Sỹ Phò đầu trọc. Châu Điên tóc buộc đuôi.</summary></entry></feed>