<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-20T22:33:41+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Bun Dau Mam Tom</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Có cái đéo gì mà phải xấu hổ!</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/CoCaiDeoGiMaPhaiXauHo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Có cái đéo gì mà phải xấu hổ!" /><published>2020-09-20T22:28:16+07:00</published><updated>2020-09-20T22:28:16+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/CoCaiDeoGiMaPhaiXauHo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/CoCaiDeoGiMaPhaiXauHo.html">&lt;p&gt;Hồi mình chuẩn bị thi đại học (trường Mỹ thuật Công nghiệp) thì Kều đang bộ đội, đóng quân Sơn Tây. Kều hơn mình một tuổi, nó xuống Hà Nội luyện thi thì gặp mình, rồi thân. Ông anh họ của Kều có một căn hộ bé xíu khoảng 9 m2, không dùng, mới cho Kều về ở. Mình nhà ở Hà Nội, nhưng hay đến chỗ Kều vẽ và ngủ, cho tự do.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong số môn thi để vào Mỹ thuật Công nghiệp ngày ấy ngoài hai môn vẽ: hình họa, trang trí, còn phải thi hai môn văn hóa nữa là toán và văn. Thí sinh thi vào trường này có truyền thống học văn hóa dốt, thành ra thằng nào điểm văn hóa cao là cơ hội đỗ tăng vọt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kều hỏi mình:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Trình độ văn hóa mày thế nào?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Văn thì còn bịa được chút ít, chứ toán thì ngu như lợn! - Rồi hỏi lại Kều, - Mày thì sao?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kều thụt thụt cái mồm kêu “ụt ịt ụt ịt…” thay cho câu trả lời.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gần ngày thi Kều bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tao với mày ngồi khác buồng, nên hôm nào vào phòng thi hai thằng phải căn đồng hồ, làm sao cứ 9 giờ 30 phút thì cùng xin đi đái, gặp nhau ở buồng đái, tao làm được gì tao bày cho mày, mày làm được gì mày bày cho tao.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình phân vân:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hai thằng ngu ngang ngửa như nhau thì biết gì mà bày?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cái thằng này! Tức là tao quay được gì thì tao đưa mày, mày quay được gì thì mày đưa tao.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình có nghe kinh nghiệm của mấy khóa trước đi thi về tuyên truyền lại, liền kể:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Luật bất thành văn ở trường này là vào thi nếu giám thị bắt được thí sinh quay bài sẽ thu tài liệu, nhưng không đánh dấu bài, vẫn cho thi tiếp. Thế là đã có châm chước vì đây là trường năng khiếu, môn văn hóa không đánh giá cao. Trường mình vào kỳ thi toàn mượn giáo viên mấy trường cấp ba về trông, mắt lửa ngươi vàng, kinh nghiệm đầy mình, thằng nào quay cũng bị giám thị dính đít hết. Mà như cái loại tao với mày, tài liệu đã bị thu thì cũng coi như toi, ngồi thi tiếp làm gì!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vài hôm sau gặp mình, mặt Kều tươi tỉnh, Kều bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hôm thi văn hóa tao có cách rồi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;…?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hôm ấy tao sẽ mặc quân phục, thấy là bộ đội, tình quân dân cá nước, thể nào giám thị cũng thương…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Xoay thêm một bộ nữa cho tao. Tao cũng làm bộ đội! Thông minh quá đồ ngu ơi!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Năm ấy trường Mỹ thuật Công nghiệp thuê địa điểm thi ở một trường cấp ba, lúc thi hai môn văn hóa, cũng như mọi năm, giáo viên trường cấp ba này đảm nhận luôn việc trông thi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mấy hôm trước Kều về đơn vị mang xuống hai bộ quân phục, một bộ sẵn của nó, một bộ nó mượn cho mình, có gắn cả quân hàm quân hiệu. Mình với Kều xanh rì - đỏ chót xuất hiện ở địa điểm thi, cả trường nhìn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào phòng thi chỗ mình ngồi cuối lớp. Quyển Đáp án bộ đề thi đại học dày cộp mình giắt thắt lưng. Giám thị là hai cô giáo. Thấy mình mặc quân phục, một cô hỏi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cậu là bộ đội à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thưa cô, vâng!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Phòng bên kia cũng có một cậu bộ đội, thế có biết nhau không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dạ, bạn ấy ở đơn vị cùng em, đơn vị cử hai đứa đi thi, học xong trở về phục vụ quân đội.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình cố thêm cái ý “trở về phục vụ quân đội” là để tăng thiện cảm của cô. Chiêu này có vẻ thành công, cô giám thị ân cần:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thế đi thi thế này cậu có ôn được nhiều không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thưa cô, thời gian bọn em cũng hạn chế vì vẫn còn nhiệm vụ của quân đội. Bọn em có vất vả hơn ở mấy môn văn hóa. Nhưng… nhưng được đi thi thế này là đơn vị đã tạo điều kiện cho bọn em nhiều lắm đấy ạ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cô giám thị nhìn xuống bụng mình. Mình cũng liếc xuống bụng mình, gáy quyển Đáp án bộ đề thi đại học kẹp trong bụng trồi qua khe áo. Cô không nói gì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm ấy ở phòng mình rất nhiều đứa quay bài. Đống phao của bọn này có cái làm rất kỳ công, thành những băng giấy bé bằng nửa cuộn phim kẹp gọn giữa hai ngón tay, chữ trên đó li ti như đít muỗi. Thế mà hai cô giám thị cực tinh, bắt không sót trường hợp nào. Riêng mình đặt cả quyển Đáp án bộ để thi đại học dày cồm cộp trên lòng, xé các trang cần chép, xong ngồi lên, vừa rề rề tay ở khe háng vừa ghi (năm ấy đề thi toán trường mình toàn rút từ cuốn này). Có lần đi ngang mình cô giám thị nói bâng quơ:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hình như sắp đến giờ giám thị hành lang đi kiểm tra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình biết lắm cái bâng quơ ấy cô dành cho ai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lúc chạy xuống nhà vệ sinh gặp Kều, mình hỏi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thế nào, thoát không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Phải hỏi thắng không chứ không phải thoát không!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Năm ấy mình và Kều cùng “thắng”, có học bổng. Điểm văn hóa mình hơn Kều nửa điểm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thì ra về học vấn tao vẫn uyên thâm hơn!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kều bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thì ra viết chính tả cũng được coi là học vấn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hai mươi năm sau mình lấy vợ. Bộ Đại học cũng đã tỏ ra sáng suốt hơn khi không còn bắt học sinh thi vào Mỹ thuật Công nghiệp phải thi môn toán. Mình và Kều hàng tuần vẫn gặp nhau uống bia, thỉnh thoảng ôn chuyện xưa vẫn nói: “Hồi đó bọn mình vào được đại học là nhờ thông minh hơn người.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ mình vốn từ bé đã là dân trường chuyên lớp chọn, thị sang Đức học, rồi sang Mỹ làm tiến sĩ về công nghệ môi trường ở trường Michigan - cái trường này vốn có tiếng tăm, nằm trong top 10 đại học của Mỹ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một lần mình với vợ xem vô tuyến, thấy phóng sự nói về tình trạng quay cóp của học sinh sinh viên trong các kỳ thi, vợ mình nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Anh có tin không, từ bé đến lớn em chưa bao giờ biết quay cóp.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ, thì tin!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ… thì… tin, vợ mình đây, sao miễn cưỡng thế?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Một lát thị lại tiếp: Mà sao người ta lại có thể hồn nhiên quay cóp thế được nhỉ? Tại sao người ta không thấy xấu hổ nhỉ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình vốn nổi tiếng sợ vợ, thế mà lúc ấy bỗng nhiên máu trên mặt bốc pừng pừng, mình trợn mắt, băm bổ:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Có cái đéo gì mà phải xấu hổ! Có cái đéo gì mà phải xấu hổ…! Hử? Hử? Hử?…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Hồi mình chuẩn bị thi đại học (trường Mỹ thuật Công nghiệp) thì Kều đang bộ đội, đóng quân Sơn Tây. Kều hơn mình một tuổi, nó xuống Hà Nội luyện thi thì gặp mình, rồi thân. Ông anh họ của Kều có một căn hộ bé xíu khoảng 9 m2, không dùng, mới cho Kều về ở. Mình nhà ở Hà Nội, nhưng hay đến chỗ Kều vẽ và ngủ, cho tự do.</summary></entry><entry><title type="html">Lũ câm</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/LuCam.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lũ câm" /><published>2020-09-20T22:26:57+07:00</published><updated>2020-09-20T22:26:57+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/LuCam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/LuCam.html">&lt;p&gt;Hồi 1994, mình học năm thứ hai Mỹ thuật Công nghiệp. Mình có lão bạn già nhờ trang trí đám cưới. Nhà lão này ở ngõ Xã Đàn, cạnh trường dạy học sinh câm điếc. Mình liền kéo mấy thằng cùng lớp đi làm cùng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bạn già của mình là dân văn nghệ, tính đại gàn đại dở, ba mươi bảy tuổi lấy vợ. Lão không thích dùng đồ trang trí đám cưới bán đại trà ở Hàng Mã, mà thích phải là đồ tự làm, sao cho nhắng cho độc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bọn mình mua giấy màu, vải vụn về xé, dán lên tường rất vui mắt. Rồi treo mấy cái khẩu hiệu: “Phong-Hương vạn tuế” (tên cô dâu chú rể), “Một đám cưới - Trọn kiếp người”. Ở phần phông nền chính, mình nói với chú rể: “Hôn nhân vốn là cuộc chiến, hạnh phúc trong hôn nhân chính là những lúc đình chiến, anh nên làm biểu tượng hai khẩu thần công chụm đầu dưới chữ Song Hỷ”. Mình nói thế là đùa, ai dè lão bảo: “Có lý! Cứ làm thế cho tao.” Mình đâm áy náy, gàn lại, lão nhất quyết không chịu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cắt xong hình hai khẩu pháo thì gắn thêm bông hoa hồng ở nòng, vẫn đang đà nhảm nhí, mấy thằng mình dán chi chít lên phông những viên đạn hình chai, để “Rượu tình yêu 1.000 độ”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dân tình đi ngang lắm người thấy lạ, ngó vào xem. Chú rể sướng, mặt mũi cực kỳ vênh vác.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Địa điểm đám cưới ở cạnh Trường Câm điếc Xã Đàn. Có mấy đứa học sinh trường này cũng ra xem, chúng nó khoái, mồm ú ớ, tay chân vung vẩy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;T học một lớp của người câm kéo dài từ năm rưỡi đến hai năm, mấy đứa này tuy học cấp hai, nhưng tuổi cũng lớn, chừng mười sáu mười bảy. Chúng nó chỉ ảnh cô dâu chú rể, bóp bàn tay này vào cổ tay kia, thụt thụt cổ tay, nói: “pịt”. Thấy thằng Châu Điên học cùng mình úp bàn tay vào đít rồi vỗ mồm Sỹ Phò, mấy đứa ấy nhìn Sỹ Phò, nói: “ăn k… í… t”. Bọn bạn mình cũng huơ huơ tay nói chuyện với chúng nó, cả lũ vỗ mồm vỗ dái, thỉnh thoảng lấy tay này bóp vào cổ tay kia thụt thụt, kêu “pịt tẹ”, cười nhăn nhở. Xem chừng hiểu nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trang trí xong lúc xâm xẩm tối, mình và mấy thằng bạn chuẩn bị về trường, mới nhờ lão chú rể đi gọi hai chiếc xích lô. Hai gã xích lô vào, nhìn bọn mình với mấy thằng cu câm huơ tay huơ chân, ú ớ vẫy nhau, mới hỏi chú rể:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bọn này bị sao hả bác?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lão chú rể chỉ cái biển Trường Câm điếc Xã Đàn, nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Biển đề rõ thế này mà còn phải hỏi à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thế giờ đưa chúng nó về đâu hả bác?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cứ chở chúng nó về Đê La Thành, lúc nào dừng thì chúng nó ra hiệu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thấy trò bị nhầm thế hay hay, mình và mấy thằng bạn lúc ngồi xích lô tuyệt nhiên không cất lời, chỉ huơ tay huơ chân, ú ớ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hai gã xích lô vừa đi vừa nó một gã rụt rè:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cái bọn câm này là cả điếc hả ông?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì có điếc mới câm chứ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Chắc không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tôi đùa ông chắc?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thế mình chửi nó nghe không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đã điếc mà lại còn nghe? Ông chửi đi, tôi cá…!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đ… mẹ mày!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hai gã xích lô cười phành phạch.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ông nhà ở đâu?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tôi ở Phú Thọ. Thế ông?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tôi ở đây, vừa tù về, kiếm cái xích lô chạy.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mà bọn này trông khôn.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì nó chỉ mỗi điếc với câm, chứ mọi cái nó khác gì mình!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đấy, tay chúng nó kìa… đang nói chuyện ấy đấy, tay thụt lên thụt xuống… là ấy đấy, thấy chưa!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hay chúng nó chửi nhau?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Chửi nhau mà mặt thằng nào cũng cười hơn hớn thế à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hóa từ nãy đến giờ chúng nó toàn nói chuyện ấy ông ạ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ, bọn này ăn gì mà dâm thế!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mà chúng nó tán gái kiểu gì ông nhỉ?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ờ, ờ… thì nó cưa mấy con cũng câm, không nói được thì nó dùng tay…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tán kiểu bọn này đâm hay, chứ biết nói như mình, lại chả sướng nhanh bằng chúng nó!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ, sao chúng mày sướng thế!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Đến trước cổng Trường Mỹ thuật Công nghiệp, bọn mình ra hiệu dừng, lúc xuống xe, mình giơ ngón tay, ú ớ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã người Phú Thọ hỏi gã đi tù về:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Lấy chúng nó bao nhiêu?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mỗi xe mười nghìn.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Có đắt không&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Kệ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gã xích lô vừa tù về giơ mười ngón tay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình giơ năm ngón tay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã giơ lại mười ngón tay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình vẫn giơ năm ngón tay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã chửi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Đ… mẹ thằng câm này, mười nghìn, đéo kỳ kèo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lúc ấy mình nói, rất rành rọt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Chúng mày đéo biết thương người tàn tật à?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bọn mình có bốn thằng. Nặng nhất là Sỹ Phò bảy tư kilogram. Ngoài Châu Điên có phần nhẹ cân thì mình và thằng còn lại cũng nặng trên sáu chục.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đến lượt gã xích lô này ú ớ, chắc gã nhớ đến việc vừa chửi sa sả mấy thằng bọn mình, gã thọt thẹt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dạ vâng, bọn anh tàn tật thì đưa em bao nhiêu cũng được!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Hồi 1994, mình học năm thứ hai Mỹ thuật Công nghiệp. Mình có lão bạn già nhờ trang trí đám cưới. Nhà lão này ở ngõ Xã Đàn, cạnh trường dạy học sinh câm điếc. Mình liền kéo mấy thằng cùng lớp đi làm cùng.</summary></entry><entry><title type="html">Ông Kỳ đà</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/LuKyDa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ông Kỳ đà" /><published>2020-09-20T22:25:08+07:00</published><updated>2020-09-20T22:25:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/LuKyDa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/LuKyDa.html">&lt;p&gt;Bối cảnh của câu chuyện này xảy ra cách đây chừng mười bốn năm. Xin lưu ý là từ đó đến nay nhân vật chính thay đổi rất nhiều, cả ngoại hình và tính cách.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà bớ thằng Hồ Sỹ! Mày đọc xong entry này, có cay cú ông thì cũng kệ mẹ mày! Có giỏi thì mở một blog mà bêu nhọ nhau cho máu, cho chuyên nghiệp! Đừng giở giói đêm hôm gọi điện chửi bới, làm ông mất ngủ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Điều đầu tiên cần phải khẳng định: Hồ Sỹ có một ông bố, và duy nhất chỉ có một ông bố. Ông bố đó ở Hà Tĩnh. Làm cán bộ ngành thông tin. Y đã từng gặp ông tại Hà Nội. Đó là một người cương trực và đôn hậu, có gì đó giống hình ảnh ông đồ xứ Nghệ xưa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quan hệ huyết thống của bố con Hồ Sỹ là điều khỏi cần bàn cãi. Chỉ nhìn mặt là biết. Với sản phẩm để đời mang tên Hồ Sỹ, có thể gọi ông là thợ đúc bậc bảy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tại sao lại cần nhấn mạnh mối quan hệ huyết thống này? Xin thưa là để tránh cho ai đó suy nghĩ rằng Hồ Sỹ có nhiều bố khi đọc lý lịch tự khai của gã. (Xin lưu ý là mỗi câu này ứng với những thời điểm khác nhau, đối tượng nghe cũng là những nàng khác nhau!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ bảo: Bố anh, tổng giám đốc một công ty xây dựng ở miền Trung…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ bảo: Bố anh, Chánh thanh tra bộ tài…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hổ Sỹ bảo: Bố anh, Việt kiều ở Mỹ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ bảo: Bố anh,…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ bảo: Bố anh,…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đến đây hẳn mọi người sẽ đặt dấu hỏi: Phải chăng Hồ Sỹ là kẻ ba hoa?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vâng! Xin thưa, điều đó cực kỳ chính xác!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ sở hữu một nội công thượng thừa là Thiết Diện Bì (da mặt sắt). Nên ít biết ngượng khi khoác lác. Nếu ai đó phát hiện ra sự dối trá, môn nội công này càng phát huy hiệu quả.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ tỉnh bơ, lý luận: “Xét về nhân quyền thì bốc phét cũng là một quyền!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để ngụy trang thứ nội công đấy trước mắt người đời, Hồ Sỹ cắm vào cằm mình nhúm râu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ lâu Hổ Sỹ nhận ra, với tem nhãn sinh viên Mỹ thuật, đi cưa gái không đến nỗi tồi. Nhưng ăn sâu trong tâm thức người đời, là giống đấy nghèo! Mỗi lấn chứng kiến cảnh chị em phân vân khi quyết định đổ, Hồ Sỹ hết sức khó chịu. Màn diễn này thường lại dai. Rất tốn kém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để tốc thắng, Hổ Sỹ sáng tạo một chiêu thức. Đó là nặn ra những ông bố có thương hiệu khác nhau. Tùy gu của từng nàng mà lắp “bố” cho hợp những nhân vật này có điểm chung là giàu, quyển chức; nhưng luôn ngăn cản con mình theo đuổi nghệ thuật. Đứa con (tức Hồ Sỹ) cứng đầu, bất chấp tất, chạy theo niềm đam mê, thậm chí không thèm nhận chu cấp của cha mẹ. Chi tiết này có ý nghĩa hết sức thiết thực. Nó giúp giải thích những hoàn cảnh mỏng túi. Nhưng cũng ngầm làm các nàng hiểu, rằng ở gã luôn tiềm tàng một nguồn tài chính hùng hậu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có kẻ bảo Hồ Sỹ mắc bệnh ba hoa. Nhưng theo y bảo thế là sai. Vì xét ở khía cạnh y học, những kẻ mang bệnh thường bị thôi thúc bởi ham muốn bất khả tri. Lý trí không kiểm soát nổi. Nhưng Hồ Sỹ khác hẳn. Gã có chủ đích rõ ràng, kỹ năng lại khéo léo. Hồ sơ tiểu sử những ông bố được tiết lộ bài bản, úp úp mở mở, làm người nghe mặc nhiên tin. Đôi khi còn khiến các nàng nghĩ, rằng cái ông bố giàu có đấy gã cố tình giấu. Lộ là chẳng qua do lỡ lời.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông bố giả tưởng của Hồ Sỹ có lý lịch luôn biến màu. Nên được mệnh danh là “Ông kỳ đà!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với tiểu sử trang nam nhi từ chối đời sung túc để nghệ thuật dấn thân, gã hiện ra như một lãng nhân đậm màu sắc truyền kỳ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng chả nên dại dột mà kết luận chị em nhẹ dạ và nông nghĩ!…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một lần, y và Hổ Sỹ đi chơi cùng một nhóm các nàng. Mới quen. Chuyện rất rôm rả. Khi Hồ Sỹ vào nhà vệ sinh, thập thò nháy mắt y, ý gọi đi cùng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào nhà vệ sinh, Hồ Sỹ nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tao quên mẹ nó mất là lúc trước bảo với các em bố tao là ai! Thế mày có còn nhớ không?…”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Bối cảnh của câu chuyện này xảy ra cách đây chừng mười bốn năm. Xin lưu ý là từ đó đến nay nhân vật chính thay đổi rất nhiều, cả ngoại hình và tính cách.</summary></entry><entry><title type="html">Hồ Sỹ</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/HoSy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hồ Sỹ" /><published>2020-09-20T22:22:36+07:00</published><updated>2020-09-20T22:22:36+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/HoSy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/HoSy.html">&lt;p&gt;Nhìn đám giấy nhàu nhò, nhặt lên, thấy trang nhất ghi Hồ Sỹ - Đại học Mỹ thuật Công nghiệp - Việt Nam. Hóa không phải giấy lộn! Mà là vở. Bao năm học đại học, chẳng riêng mình, rất nhiều đứa gần như tái mù chữ, vì chỉ vẽ. Thằng này còn có cả vở, lại đề rõ quốc hiệu “Việt Nam” sau tên trường, phải chăng sợ bị ai nhầm là tây?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tên cúng cơm: Hồ Duy Sỹ. Sinh 1973, quê Nghi Xuân Hà Tĩnh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người như xe tăng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình hay nói là nhìn mắt thấy mộng của Sỹ không nhỏ! Vì mắt nó chễm chệ cục thịt thừa, nên nói vậy đơn thuần là tả thực!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sỹ về quê, khi ra, đến nhà mình khoe là vừa đốt xong mộng mắt, hết 1 triệu. Mẹ mình nghe thế nói: “Trong đấy đắt, chứ ở ngoài này, bỏ 5 triệu, thì đài hóa thân Hoàn Vũ đốt toàn thân, triệt để lắm! Tám mươi cân như cháu giá vẫn vậy!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lại lạm bàn một chút quanh cái tên Hồ Duy Sỹ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chẳng hiểu sao, nó không ưa chữ “Duy” cha sinh mẹ đẻ tặng, thường xứng Hồ Sỹ. Khi ký, bỏ nốt dấu. Lũ cùng lớp đọc trệch chữ s ra chữ X, thành HO XI. Nó ghét cái tên này, vì những kẻ vô ý hay cố tình vô ý thường thêm hai dấu sắc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lần đầu tiên gặp nhau, nghe người đời gọi Sỹ Điên, Sỹ Bọ. Sống với nó một thời gian, mình gọi là Sy Pho (viết không dấu), vì dẫu sao mình cũng không muốn gắn cái tên cúng cơm của nó với một nghề bị coi chả mấy thanh sạch. Nhưng đời chẳng chịu hiểu lòng mình, cứ gọi trắng phớ là Sỹ Phò. Cái tên từ đấy mặc định, tuổi thọ đến giờ cũng đã mười ba năm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm nay, tao chính thức xin lỗi vì cái mẩu đuôi tao đính kèm tên mày. Chả gì các bậc tiền nhân cũng để cao chữ Sỹ lắm. Quê mày ở Nghi Xuân, đồng hương với cụ Nguyễn Du, đất thi ca đời đời, có lẽ cha mẹ gửi gắm kỳ vọng vào danh tính thằng con không ít.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nhất sĩ nhì nông”, trật tự xưa giờ chỉ còn đáng một nửa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một lần vô tình tao nghe người bạn làm báo kể: “Cô phóng viên chỗ mình yêu một anh họa sĩ, cũng học ở trường Nguyên ra. Chia tay nhau, anh ta uống rượu, đến trước cửa tòa soạn, dán băng rôn khẩu hiệu tưng bừng, gào tên vị hôn thê hụt. Nhìn anh ta dữ, to con, nên chẳng ai dám đuổi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chàng họa sĩ đấy là ai thì tao biết tỏng! Tao vẫn gặp mày và cô bé đấy đi cùng nhau, nàng nhỏ xinh như cái kẹo và biết cả làm thơ. Hàng tuần nàng kho hai nồi thịt, đưa đến xưởng vẽ. Giản dị và lãng mạn. Tao đùa, bảo: “Vợ thi sĩ, chồng họa sĩ, ‘nghệ’ quá rồi đ… đẻ được đâu!” Nghe xong, mày cười thật hiền. Chả còn đâu cái vẻ hung hãn của gã Sỹ Phò! Mới thấy tình yêu sao mà kỳ diệu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mối tình của Sỹ đi lấy chổng. Chồng nàng bị dần một trận tơi tả. Nghe bảo đối tượng hành hung nặng khoảng 80 cân. Đã bị công an bắt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay tin, mình mò đến nhà Sỹ, thấy nó nhơn nhơn ngồi tu rượu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình hỏi: “Làm thế nào mày lại được thả?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nó nói: “Tao chứng minh được tao tâm thần!”, rồi cười hệch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình chẳng tin lắm đâu, nhưng bụng thầm nghĩ, một lũ bọn mình thật giống nhau, mà sao lại chỉ có thằng này dũng cảm, dám đối diện gọi tên sự thật!…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diễn viên&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ vai u vâm. Bụng nếnh mỡ. Tóc cua dựng. Trông hệt thằng cai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hỏi: “Giờ mày nặng bao cân?” Gã bảo: “Một bách.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ sống như cỏ. Vứt vào mọi loại đất, tưới ít cồn lên là mọc khỏe. Từ tiệm rượu tây đến quán rượu dân tộc ngâm rắn rít, hay mẹt quốc lủi vỉa hè mà đồ nhậu là cóc ổi nem chua; chỗ nào cũng có thể chạm mặt gã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ quen nhiều thành phần. Rất khó để nhận biết là vàng hay thau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng một lần uống rượu, có tay đạo diễn rủ Hồ Sỹ đóng phim truyền hình. Vào vai trùm lưu manh. Hồ Sỹ năn nỉ: “Anh cố nặn cho kịch bản pha hiếp dâm nhé!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phim đấy vốn y không theo dõi, vô tình bật ti vi, thấy Hồ Sỹ đang lãnh đạo một băng cướp giật. Phim phát trên VTV3. Cả nước xem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y chợt thấy gã sang quá, mới gọi điện nhắc cho gã nhớ y với gã là bạn thân thẩn thần thân… Gã bảo: “Qua xưởng vẽ của tao uống rượu. Châu Điên nó cũng đang ngồi đây.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mùa hè, ba thằng cởi trần, ngồi lẫn đống sơn dầu giá vẽ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở giữa đặt bọc thịt chó, vài miếng đậu phụ luộc… Dĩ nhiên là có can rượu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Từ hôm phim được chiếu đến giờ, tao đã phải đãi đời tới sáu bữa chó.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên tru miệng:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hổ Sỹ tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mà mỗi bữa bằng một suất cát sê.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên chép miệng:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nổ cái là khổ nhỉ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chúng mày toàn bọn hút máu nền điện ảnh!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên nhằn miếng xương trong mồm ra sàn, rồi chổng mông vào mặt Hồ Sỹ, nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Giờ mày có tiếng có tăm rồi, ký kỷ niệm cho bố một chữ.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồ Sỹ lẩy bút lông, quệt đầu bút vào sơn màu vàng nghệ thừa trong palet, nhanh tay tụt quần đùi Châu Điên, nhuẩy một vệt vào khe đít.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Châu Điên rửa đít bằng xăng, lúc vào bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tên mày diệt được bao nhiêu giun kim!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau phim đấy, Hồ Sỹ vẫn tiếp tục đóng nhiều phim, toàn vai lưu manh. Gã bảo: “Khi nào được đóng vai hiếp dâm, tao mới chia tay điện ảnh.”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Nhìn đám giấy nhàu nhò, nhặt lên, thấy trang nhất ghi Hồ Sỹ - Đại học Mỹ thuật Công nghiệp - Việt Nam. Hóa không phải giấy lộn! Mà là vở. Bao năm học đại học, chẳng riêng mình, rất nhiều đứa gần như tái mù chữ, vì chỉ vẽ. Thằng này còn có cả vở, lại đề rõ quốc hiệu “Việt Nam” sau tên trường, phải chăng sợ bị ai nhầm là tây?</summary></entry><entry><title type="html">Điện thoại toilet</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/DienThoaiToilet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Điện thoại toilet" /><published>2020-09-20T22:21:26+07:00</published><updated>2020-09-20T22:21:26+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/DienThoaiToilet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/DienThoaiToilet.html">&lt;p&gt;Kều học Mỹ thuật Công nghiệp cùng mình. Hai thằng thân nhau. Kều lúc mua nhà ở riêng đánh hẳn cho mình một cái chìa khóa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm tân gia, Kều được tặng mấy chiếc điện thoại bàn (thời ấy điện thoại di động gần như chưa ai dùng). Thừa điện thoại, lại rỗi việc, Kều liền tách đường dây mắc song song mỗi góc trong nhà một máy, trong toilet cũng treo một máy, cạnh bệ xổm. Kều bảo: “Thời nay hiện đại, công nghệ viễn thông phát triển vào mọi ngóc ngách đời sống, mình phải cập nhật. Vả lại mình là người quan trọng, mắc điện thoại ở đây để có đang mót cũng vẫn tiếp được dân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi Kều hỏi mình: “Thế nhà bạn Nguyên có điện thoại trong toilet không?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi trước có lần mình đang ngồi đại tiện, Kều mở he hé cửa đưa cho mình cái thìa, rồi đi. Cái thìa vốn là để xúc ăn, mình đang ngồi trong hố xí mà nó nhét cho mình cái thìa là ý bảo mình điều gì, mình biết! Bình thường mình và nó nói chuyện với nhau như chó sủa, giờ nó đột nhiên đổi giọng, gọi mình rất ngọt ngào “bạn Nguyên”, tức là đang mỉa sự lạc hậu nhà quê của mình khi không có công nghệ viễn thông trong nhà xí, mình biết!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kều giận nhau với người yêu hai tuần. Hôm ấy mình xuống nhà Kều chơi, vì có chìa khóa, nên mình chẳng gọi cửa mà cứ thế ung dung mở khóa vào nhà. Kều đang ở nhà trên say sưa buôn điện thoại. Mình đến Kều cũng không biết. Nghe loáng thoáng dăm câu, biết nó đang nói chuyện với người yêu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình lẻn xuống toilet, nhấc điện thoại ngồi nghe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chị và chàng bặt mặt lâu. Hôm nay chàng gọi điện chủ động làm lành. Qua câu chuyện, thấy cục giận của chị nàng đã nguội, giọng chuyển dần từ kim sang thổ, thỉnh thoảng lại điểm đôi câu “ứ”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buồn tình, mình thọc ngón tay vào nách, gí sát ống nói, rồi ép “ẹp pẹp…” hệt tiếng xả xú khí đại tiện.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kều đang nói, chợt khựng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu dây bên kia cũng đột ngột lặng ngắt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thời gian đông lại, một lát, rồi giọng chị nàng nhẹ và nhạt, nói: “Nếu có lần nào gọi điện cho em, mong anh chọn thời điểm khác!”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Kều học Mỹ thuật Công nghiệp cùng mình. Hai thằng thân nhau. Kều lúc mua nhà ở riêng đánh hẳn cho mình một cái chìa khóa.</summary></entry><entry><title type="html">Chủ tịch công đoàn</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuTichCongDoan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chủ tịch công đoàn" /><published>2020-09-20T22:19:19+07:00</published><updated>2020-09-20T22:19:19+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/ChuTichCongDoan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/ChuTichCongDoan.html">&lt;p&gt;Nhiều người nói là nghề vẽ tranh dễ tạo cảm giác thiếu tin cậy, vì hay liên tưởng tới nghệ sĩ, mà cái giống đấy tâm hồn chổng ngược, đi hỏi vợ nhà gái cũng chẳng mấy thiện cảm. Con trai nó có thì, đâm lo! Nên cách đây vài năm, khi Thắng Kều mở công ty quảng cáo, mình bảo là có việc gì hợp sở trường cho tao làm với.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm sau, nó in cho mình cacvidit, chức danh Chủ tịch công đoàn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vui lắm nhé! Vì từ nay mình cũng có đơn vị chủ quản, đỡ mang cái tiếng lông bông lang bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Công ty ở Mai Động, nằm giữa bạt ngàn hàng thịt chó, nên việc chính của mình là điểm danh quân số nhậu! Cứ dịp liên hoan thì mới phải có mặt để đếm đầu, chọn món. Mình làm tốt. Trách nhiệm lắm. Chưa thấy ai phàn nàn! Vả lại nó cũng chẳng mâu thuẫn gì với cái nghề vẽ tranh mình theo đuổi. Thỉnh thoảng nghe nhân viên công ty giới thiệu: “Anh Nguyên, hoạt động công đoàn rất nhiều kinh nghiệm!” Kể cũng mát mặt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kều làm mới được già nửa năm thì giải tán, chuyển việc khác! Mình đành nghỉ theo! Vẫn chưa kịp phát cacvidit cho cô nào!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu công ty sống dai hơn thì với cái chức danh và nghề nghiệp đấy, biết đâu mình lại chẳng đã được một nàng để mắt. Âu cũng là cái số. Tình duyên hẩm! Phải chịu vậy!…&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Nhiều người nói là nghề vẽ tranh dễ tạo cảm giác thiếu tin cậy, vì hay liên tưởng tới nghệ sĩ, mà cái giống đấy tâm hồn chổng ngược, đi hỏi vợ nhà gái cũng chẳng mấy thiện cảm. Con trai nó có thì, đâm lo! Nên cách đây vài năm, khi Thắng Kều mở công ty quảng cáo, mình bảo là có việc gì hợp sở trường cho tao làm với.</summary></entry><entry><title type="html">Nói với một em gái</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/NoiVoiMotEmGai.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nói với một em gái" /><published>2020-09-20T22:10:10+07:00</published><updated>2020-09-20T22:10:10+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/NoiVoiMotEmGai</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/NoiVoiMotEmGai.html">&lt;p&gt;Nói với một em gái&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gần đây có em gái đọc blog laothayboigia, nói: “Em đọc blog thầy, hết các entry, thú lắm, cười lắm, nhưng rồi chẳng thấy nói lên điều gì cả!…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hiểu “điều gì” mà em nói đây có lẽ là cái để đọng. Về điểm này y hoàn toàn đồng ý với em. Trước đây vài người cũng từng nói với y, rằng: “Gốc của hài phải là bi”. Còn những chuyện y viết, thì đa số cười xong, rồi… quên!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng cần nói rõ thêm là y không có tham vọng viết những điều cười ra nước mắt. Vì muốn viết được vậy phải là người có tầm. Mà y, ít nhất cho đến giờ, thì tự thấy biết mình lắm lắm!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đa phần nội dung blog này là kỷ niệm cá nhân, là chuyện nhảm, những nhân vật được nhắc đến trong đây có thật, chơi với y ngoài đời. Viết lại cốt khỏi quên,… và cũng giúp mớ bạn xưa cùng nhớ. Cười được với nhau một chút, là vui rồi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em gái ạ, nhân đây thì kể em nghe chuyện này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mới vừa rồi ngồi nhậu, lũ bạn cũ của y lôi chuyện cái blog này ra buôn nhảm, cho đậm rượu. Nửa chừng, có thằng nói: “Tao soi kính lúp, cũng ‘đéo’ thấy trong đống chữ của mày tí nhân văn, nhân bản hay nhân đạo nào cả!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi nó tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mà nghĩ cũng phải, mày mà có mấy cái tí đó trong người, thì lại ‘đéo’ chơi với tao!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nghe, y vui. Cái câu lãng nhách đấy vô cớ làm y cảm động nữa. Y bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sinh ra tao là cha mẹ, nhưng hiểu tao chỉ có mày!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng đấy, đến lượt mắt chợt ánh ậng nước, nó nhằn vội miếng xẩu gà đang gặm, dang rộng vòng tay… Mười mấy năm đành rằng mang tiếng bạn chơi, nhưng những câu chân tình nói được cùng nhau hiếm lắm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ôm nó, nó ôm y. Thắm thiết vô bờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xong, y ngồi, thấy đít cộm, mới móc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…! Cái xương gà gặm dở nằm gọn túi quần sau, thịt còn lem nhem. Cái xương gà này kẻ vừa ôm y trước đó nhằn trong miệng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em gái ơi, cái thằng vừa kể đấy học đại học cùng y, tên Châu Điên (đọc blog, chắc em biết). Năm nay nó ba sáu, nghĩa là sống đã xong nửa đời người mà cư xử còn vậy, thì làm sao y viết về lũ chúng rồi kèm những cái gọi là nhân văn, nhân bản hay nhân đạo cho được!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biết em đọc hết blog, là vui. Biết em đọc có cười, càng vui. Thanks em nhiều lắm! Nhưng cũng mong em hiểu là vì sao y khước từ nhét những cái “nhân” vừa liệt kê ra trong các mẩu chuyện của mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà y, quả thật, khi phải nói tốt về lũ đó, tự nhiên thấy mồm rất hôi…&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Nói với một em gái</summary></entry><entry><title type="html">Y[1] và những gã</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Y[1] và những gã" /><published>2020-09-20T22:10:08+07:00</published><updated>2020-09-20T22:10:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa.html">&lt;p&gt;“Nghịch ngợm, phá phách, tinh quái đến điều là Nguyên ở các entry viết về bè bạn. Chuyện là của riêng, mà viết ra khiến người không can dự phải đọc không dứt được, thế có nghĩa là tài. Thế có nghĩa là người viết đã mở được cửa cho đời vào.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà văn Lê Minh Hà&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">“Nghịch ngợm, phá phách, tinh quái đến điều là Nguyên ở các entry viết về bè bạn. Chuyện là của riêng, mà viết ra khiến người không can dự phải đọc không dứt được, thế có nghĩa là tài. Thế có nghĩa là người viết đã mở được cửa cho đời vào.”</summary></entry><entry><title type="html">Thị lực và yoga[1]</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thị lực và yoga[1]" /><published>2020-09-20T22:09:16+07:00</published><updated>2020-09-20T22:09:16+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga.html">&lt;p&gt;[1] Mình viết cái này hồi chưa lấy vợ. Giờ lấy vợ rồi, thỉnh thoảng vẫn thèm yoga!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình phát hiện cái mắt mình đểu và lởm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mắt mình khi vẽ chăm chú đôi lúc bị mờ, nét và màu lòe nhòe. Có người cho mình cái thẻ khám miễn phí của một phòng khám mắt mới mở, thiết bị nghe bảo rất xịn. Mình đến khám, bác sĩ kết luận: Rối loạn điều tiết nhẹ! Nhìn chung là chẳng có gì đáng lo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái lần khám ấy có em chuyên viên đo mắt trẻ, xinh, da nõn nà. Lúc đo mắt cho mình, áo em vô tình bung một cúc. Mắt mình đang lòe nhòe, liếc, chợt như có chớp…! Sáng! Tinh rỡ ràng!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em chuyên viên lúi húi đo, xong, em bảo: “Mắt anh khéo phải 20/10. Thế này mà còn phải đi khám!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện có sao nói vậy, ai tin hay không, tùy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chủ đề viết ở blog mình chủ yếu xoay quanh mấy thằng bạn dở hơi, thời ở 360 khá đông khách, cũng âm ỉ vui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yahoo 360 đóng. Blog mình cũng xịt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bọn bạn mình phỏng vấn: “Mày viết blog thế có download được em nào không?” Mình bảo: “Không”. Lũ đó bảo: “Bọn ông hy sinh tư cách, để mày bôi bẩn trên blog là cũng mong nhờ thế mày kiếm được mẩu vợ. Mày không download được vợ, thì hóa tư cách bọn ông mày bẩn oan!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giời ạ! Đến dòi mà còn sợ bẩn đấy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng có thằng giọng ra điều tử tế, thì nói: “Tao thấy các em qua lại blog mày, cũng có vẻ thích đọc… hay do mày đặt tên blog là laothayboigia, các em lại ngại… mày ‘già’ thật! Giờ thử đổi tên blog là laothayboihoixuan (lão thầy bói hồi xuân)… may ra… có em nó… đỡ ngại.” Mình nghe, đâm phân vân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chợt nghĩ: triệu chứng rõ rệt nhất của sự già ở mình là cái mắt. Đành rằng phòng khám hồi ấy kết luận bệnh vụn, nhưng thỉnh thoảng mắt vẫn mờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hà Nội mấy năm nay sôi nổi phong trào học yoga. Mình quen mấy người cũng đi học yoga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng bạn mình trước đeo kính sáu bảy điôp, học yoga về, bình thường bia nó chỉ hai cốc là say, giờ uống chín cốc vẫn tỉnh. Mình mon men hỏi, nó bảo: “Tập hay lắm, cứ hít hít thở thở, co duỗi sấp ngửa một hồi, tự nhiên công lực tăng tiến ngùn ngụt. Tập đến khi nào nội công thượng thừa, thì lỗ đít như bếp biogas, vận chưởng xì hơi, châm mồi lửa là cháy.” Hai con ruồi vo ve ngang cốc bia, thằng bạn mình bỏ kính, huơ nhẹ tay, xòe ra, hai con ruồi nát bét ở kẽ ngón. Nó chùi tay vào tờ giấy ăn, cử chỉ cực kỳ tao nhã, hất hàm: “Thấy sao? Nhờ yoga đấy!” Mình tin quá, chỉ muốn nhanh nhanh tập yoga, sao mà sớm đạt cái “đẳng cấp” biogas như thằng bạn tả.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà hàng xóm chỗ mình có cô con gái cũng đi tập yoga. Cô này là tiến sĩ luật, học ở tây về. Bà ấy kể: “Con Trang nhà tao từ hồi onga đến giờ bệnh xoang hết hẳn nhá, đang gầy như cái que, thế mà lên hẳn bốn cân nhá. Trước nó đi xe say lử đử, giờ đi công tác ngồi trên xe còn ư ử hát. Mấy hôm nữa khéo tao cũng đi onga.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kể thêm tí về cô tiến sĩ luật này, là mình thường dạy đứa cháu bốn tuổi của cô ấy (tên Tâu) mấy bài thơ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Gáo nhôm lại múc nước vàng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã vô học cắn môi nàng học cao.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hay:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoàng Nguyên[2] mà lấy Thu Trang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Công đoàn ngành bói liên hoan ba ngày&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng Tâu cũng ngất ngưởng say&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hội tư vấn luật bốn ngày liên hoan.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Hoàng Nguyên là tên mình&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng Tâu về nhà đọc, rồi kể: “Bác Nguyên gọi bác Trang là Nàng Thơ, vì nhờ bác Trang mà bác Nguyên làm được bao nhiêu thơ.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái cô tiến sĩ luật ấy (mồm điêu lắm), chả hiểu sao khi nghe mình nói chuyện muốn học yoga, liền bảo: “Ờ ờ… cái nhà nhà anh đi học đi, ở đó lắm em xinh tươi uốn dẻo, như mắt anh nhìn mấy em, chắc nhanh sáng lắm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình biết cô này nói xỏ, liền gân cổ cãi: “Còn lâu! Đi tập để khỏe chứ ai thèm đi nhìn gái!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng… nhớ cái vụ khám mắt hồi nọ, thấy khéo lời cô nàng này có lý. Đành rằng yoga bổ, nhưng được ngắm các em xinh tươi uốn éo, thì cũng chưa biết chừng cái nào bổ hơn!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lớp yoga mình học đa phần là các bà về hưu. Nhưng cũng có mấy em cực xinh, đẳng cấp luôn. Các em tan sở về, đến lớp, thay đồ mỏng rồi mới ra tập, da thịt thập thò, mơn man…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình đi học được buổi thứ ba. Hào hứng lắm! Lúc tập cả lớp chia làm mấy hàng so le nhau. Mình vừa vận khí, vừa ngắm… các em xinh tươi cúi xuống trườn người, mông chổng lên trời cong cong như vầng trăng, chợt ngâm: “Đôi mông em đôi nửa vầng trăng” - mình ngâm xong thì ngộ chữ, sướng quá, đầu óc mê man - chân mất trụ đổ sầm vào một bà sồn sồn tuổi nặng chừng 80 cân bên cạnh. Bà này ngồi quay bệt ra, phơi cả mảng bụng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lúc ngóc đầu dậy, hình ảnh đầu tiên đập vào mắt mình là cái phễu rốn nhét vừa quả nhót.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ hôm tai nạn thi ca đến giờ thị lực giảm, rất trầm trọng. Có lúc mắt còn thêm chứng quáng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện có sao nói vậy, ai tin hay không, tùy!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">[1] Mình viết cái này hồi chưa lấy vợ. Giờ lấy vợ rồi, thỉnh thoảng vẫn thèm yoga!</summary></entry><entry><title type="html">Tuật Chột và tiểu luận Nguyễn Huy Thiệp</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tuật Chột và tiểu luận Nguyễn Huy Thiệp" /><published>2020-09-20T22:03:18+07:00</published><updated>2020-09-20T22:03:18+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep.html">&lt;p&gt;Vào chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chửi nhau bằng văn chương không có nghĩa là kiêng từ bẩn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nguyễn Huy Thiệp bị gọi là nhà “chửi học” số một Việt Nam; Đó là năm 2004, khi tạp chí Ngày nay đăng tiểu luận ba kỳ “Trò chuyện với hoa thủy tiên và sự ngộ nhận của nhà văn” của nhà văn họ Nguyễn. Mình đã từng mua số tạp chí có in bài này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xin trích ra đây một đoạn trong bài tiểu luận của nhà văn Nguyễn Huy Thiệp, cũng là đoạn mà đọc xong làng văn nhiều người nhảy dựng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nhìn vào danh sách hơn 1.000 hội viên Hội Nhà văn Việt Nam người ta thấy đa số đều chỉ là những người già nua không có khả năng sáng tạo và hầu hết đều… ‘vô học’, tự phát mà thành danh. Trong số này có tới hơn 80 % là nhà thơ tức là những người chỉ dựa vào ‘cảm hứng’ để tùy tiện viết ra những lời lẽ du dương phù phiếm vô nghĩa, nhìn chung là lăng nhăng, trừ có dăm ba thi sĩ tài năng thực sự (số này đếm trên đầu ngón tay) là còn ghi được dấu ấn ở trong trí nhớ người đời còn toàn bộ có thể nói là vứt đi cả. Giai thoại có một nhà thơ nói về tình cảnh thơ ở trong bài thơ sau đây (tôi đã đưa chuyện này vào trong tiểu thuyết của tôi vì nó quá hay) khá tiêu biểu cho thực tế đó: “Vợ tôi nửa tỉnh nửa mơ/ Hôm qua nó bảo: Gí thơ vào l…/ Vợ tôi nửa dại nửa khôn/ Hôm nay lại bảo: Gí l… vào thơ!”, tôi cũng không phủ nhận cảm tình của nhân dân đối với thơ nhưng quả thực trên thực tế cái danh nhà thơ là một thứ nhìn chung chỉ là nhăng nhít, hữu danh vô thực, chẳng ai muốn dây vào nó: nhà thơ đồng nghĩa với sự chập cheng, hâm hấp, quá khích, vớ vẩn, thậm chí còn lưu manh nữa.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những ai quan tâm đến đời sống văn học vào năm 2004 thì sự kiện này chắc hẳn chả lạ. Tiện đây mình cũng có thể cung cấp cho vài link nguồn để kiểm chứng: http://edu.net.vn/forums/t/4085.aspx hoặc http://www.phiem-dam.com/vanhoc12.htm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái tiểu luận đấy hay dở đúng sai đến đâu thì mình chả thạo, nhưng theo hình dung chủ quan của mình thì giống bọc mắm tôm ném giữa đám đông, bắn tóe lên vô số bộ trang y có tiếng là nghiêm ngắn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột bị chột, bán thịt chó. Tên đấy không phải khai sinh, mà được đặt dựa trên nghề nghiệp và đặc điểm nhân dạng. Vì lẽ gì chữ Tuất bị gọi trệch thành Tuật thì mình không rõ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng do thất cơ, Tuật Chột mới làm nghề này, chứ lão vốn nhà mặt tiền phố cổ. Lão kinh doanh, cũng có thời buôn to bán lớn. Nhưng rồi dính vào lô đề bóng bánh, sinh ra chụp giật lừa người, bại sản.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Tuật Chột bỏ chồng theo giai vào chính thời điểm lão phải rời khỏi Hà Nội đi trốn nợ. Rồi lão ở gá với một ả tỉnh ngoài, đẻ thằng con. Sau tạm yên với chủ nợ, lão đưa vợ lẽ về, mua căn lều nát ở cái xóm thổ lốn toàn dân ngụ cư, mở hàng thịt chó mưu sinh. Cô vợ sau trẻ hơn Tuật Chột nhiều tuổi, rất đáo để, suốt ngày loẹt nhoẹt chửi tục. Lão cục, tẩn vợ hăng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đôi này chiến tranh bất kể nắng mưa, nhưng không giận lâu. Lão mà khùng, thì ả chạy, một lúc lại mò về.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thánh Khổng dạy rồi: Ở đời khó dạy nhất là hạng đàn bà và tiểu nhân. Mình có giận già giận dai, nó cũng chả sửa. Oánh mẹ mấy phát cho đỡ tức là được!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con vợ đi ngang, lão véo cái vào mông, cười: “Giận qua đêm thiệt bỏ mẹ! Nhỉ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ chồng xưng hô “tao”, “mày”. Rất dân chủ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột làm thịt chó khéo. Hàng dẫu bán trong ngõ, mà đông khách, hết rất chóng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xưởng vẽ mình ở cạnh nhà lão, cũng là cạnh luôn phản thịt. Bởi Tuật Chột cậy là dân vốn có thời máu mặt, cũng giắt lưng ít chữ, nên lão coi cái khu này chẳng ai đáng mặt để trò chuyện. Mình và lão thỉnh thoảng cũng ngồi với nhau tán bậy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lần lão bê sang xưởng vẽ mình đĩa thủ chó với chai rượu rủ nhậu. Lão nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cái đẹp cứu rỗi nhân loại. Mày có đủ đạm thì cứu rỗi nhân loại nó mới dễ! Chén thịt chó, tức là chó cũng được phụng sự cái đẹp!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thấy mình vẽ tranh chân dung, lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ Biết một thằng họa sĩ. Nó lừa con người ta vào xưởng vẽ, nó tán: em là nghệ thuật, rồi nó đè nghệ thuật ra khám phá. Tổ cha nó! Đến lúc nghệ thuật nảy mầm, nó kệ mẹ nghệ thuật, nó lủi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi lão nói tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nghề của mày cũng sướng. Tranh thằng nào bán được thì vỗ ngực, xứng cái tôi ngang ông giời. Tranh thằng nào mốc, thì đổ cho loài người ngu, không biết thưởng cái đẹp. Nhìn chung là nghề có tí danh, lại ít lo bị vả vào mồm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiểu nói chuyện của lão là vậy. Chối như mùi cặc chó, nhưng hay hay!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ trước của lão vốn đẹp, lão cưng lắm. Chiều chuộng chả thiếu gì. Chồng sa cơ, mới ở nhà vài bữa, thị đã tằng tịu với anh hàng xóm biết làm thơ. Lão căm thù thơ và nhà thơ sâu sắc. Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cùng là mang cái tiếng bị lừa, thì để cái đứa có tiền nó lừa, còn lên hương được dăm bữa. Đồ đàn bà ngu mới chạy theo thằng khố chữ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi lão tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mà tao cá với mày, mở nắp địa ngục điểm danh, mười thằng thì có đến năm khai nghề nghiệp nhà thơ, hai thằng khai là họa sĩ! Còn lại mới đến cờ bạc, trộm cướp, đĩ điếm, lừa đảo!…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình hỏi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thế hóa cái nghề em nó vẫn khá hơn nhà thơ?!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chẳng hẳn! Nhưng cái nghề của mày, muốn lừa được cũng cần đầu tư, ít nhất là mua màu, mua vải. Thứ đấy lại chẳng rẻ! Chứ lũ chỉ mảnh bao thuốc, cái bút chì, thậm hơn là nốc rượu cóc ổi, uốn lưỡi dăm câu vần, hỏi đầu tư chó gì?! Mà ở đời phàm thứ gì bỏ ít vốn nó dễ hạ lưu, nên vào vạc dầu nhiều cũng là lẽ thường! Mình cười:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thế như em, nếu xuống đấy liệu có gặp bác?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tao từ giờ có tu, cũng chỉ cốt được nằm cái vạc luộc cạnh mấy thằng họa sĩ. Tránh cho xa cái bọn khóc ra vần là coi như may! Chứ tên tao, Diêm Vương điểm sổ lâu rồi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão cười loảng xoảng. Mắt bên lành nháy hấp háy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một ngày…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột đột nhiên thay đổi thái độ với thơ. Đó là hôm mình mua tạp chí Ngày nay, số đăng tiểu luận “Trò chuyện với hoa thủy tiên và sự ngộ nhận của nhà văn” của Nguyễn Huy Thiệp. Thấy mình đọc cười ngặt nghẹo, lão liền giành xem. Xem xong, lão mượn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về nhà, lão bảo vợ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cái mồm mày hay chửi là do óc bẩn! Đọc thêm thơ vào, coi như rửa ráy đầu óc, cho tâm trí nó sáng ra. Đọc đi, đọc chỗ này này! ‘Vợ tôi nửa tỉnh nửa mơ…’ Thấy chưa, ‘Hôm qua nó bảo…’ đọc tiếp đi… tiên sư mày, thơ đăng báo hẳn hoi đấy nhé!”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Vào chuyện</summary></entry></feed>