<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-20T22:14:27+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Bun Dau Mam Tom</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Y[1] và những gã</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Y[1] và những gã" /><published>2020-09-20T22:10:08+07:00</published><updated>2020-09-20T22:10:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/YVaNhungGa.html">&lt;p&gt;“Nghịch ngợm, phá phách, tinh quái đến điều là Nguyên ở các entry viết về bè bạn. Chuyện là của riêng, mà viết ra khiến người không can dự phải đọc không dứt được, thế có nghĩa là tài. Thế có nghĩa là người viết đã mở được cửa cho đời vào.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà văn Lê Minh Hà&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">“Nghịch ngợm, phá phách, tinh quái đến điều là Nguyên ở các entry viết về bè bạn. Chuyện là của riêng, mà viết ra khiến người không can dự phải đọc không dứt được, thế có nghĩa là tài. Thế có nghĩa là người viết đã mở được cửa cho đời vào.”</summary></entry><entry><title type="html">Thị lực và yoga[1]</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thị lực và yoga[1]" /><published>2020-09-20T22:09:16+07:00</published><updated>2020-09-20T22:09:16+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/ThiLucVaYoga.html">&lt;p&gt;[1] Mình viết cái này hồi chưa lấy vợ. Giờ lấy vợ rồi, thỉnh thoảng vẫn thèm yoga!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình phát hiện cái mắt mình đểu và lởm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mắt mình khi vẽ chăm chú đôi lúc bị mờ, nét và màu lòe nhòe. Có người cho mình cái thẻ khám miễn phí của một phòng khám mắt mới mở, thiết bị nghe bảo rất xịn. Mình đến khám, bác sĩ kết luận: Rối loạn điều tiết nhẹ! Nhìn chung là chẳng có gì đáng lo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái lần khám ấy có em chuyên viên đo mắt trẻ, xinh, da nõn nà. Lúc đo mắt cho mình, áo em vô tình bung một cúc. Mắt mình đang lòe nhòe, liếc, chợt như có chớp…! Sáng! Tinh rỡ ràng!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em chuyên viên lúi húi đo, xong, em bảo: “Mắt anh khéo phải 20/10. Thế này mà còn phải đi khám!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện có sao nói vậy, ai tin hay không, tùy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chủ đề viết ở blog mình chủ yếu xoay quanh mấy thằng bạn dở hơi, thời ở 360 khá đông khách, cũng âm ỉ vui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yahoo 360 đóng. Blog mình cũng xịt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bọn bạn mình phỏng vấn: “Mày viết blog thế có download được em nào không?” Mình bảo: “Không”. Lũ đó bảo: “Bọn ông hy sinh tư cách, để mày bôi bẩn trên blog là cũng mong nhờ thế mày kiếm được mẩu vợ. Mày không download được vợ, thì hóa tư cách bọn ông mày bẩn oan!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giời ạ! Đến dòi mà còn sợ bẩn đấy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng có thằng giọng ra điều tử tế, thì nói: “Tao thấy các em qua lại blog mày, cũng có vẻ thích đọc… hay do mày đặt tên blog là laothayboigia, các em lại ngại… mày ‘già’ thật! Giờ thử đổi tên blog là laothayboihoixuan (lão thầy bói hồi xuân)… may ra… có em nó… đỡ ngại.” Mình nghe, đâm phân vân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chợt nghĩ: triệu chứng rõ rệt nhất của sự già ở mình là cái mắt. Đành rằng phòng khám hồi ấy kết luận bệnh vụn, nhưng thỉnh thoảng mắt vẫn mờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hà Nội mấy năm nay sôi nổi phong trào học yoga. Mình quen mấy người cũng đi học yoga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng bạn mình trước đeo kính sáu bảy điôp, học yoga về, bình thường bia nó chỉ hai cốc là say, giờ uống chín cốc vẫn tỉnh. Mình mon men hỏi, nó bảo: “Tập hay lắm, cứ hít hít thở thở, co duỗi sấp ngửa một hồi, tự nhiên công lực tăng tiến ngùn ngụt. Tập đến khi nào nội công thượng thừa, thì lỗ đít như bếp biogas, vận chưởng xì hơi, châm mồi lửa là cháy.” Hai con ruồi vo ve ngang cốc bia, thằng bạn mình bỏ kính, huơ nhẹ tay, xòe ra, hai con ruồi nát bét ở kẽ ngón. Nó chùi tay vào tờ giấy ăn, cử chỉ cực kỳ tao nhã, hất hàm: “Thấy sao? Nhờ yoga đấy!” Mình tin quá, chỉ muốn nhanh nhanh tập yoga, sao mà sớm đạt cái “đẳng cấp” biogas như thằng bạn tả.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà hàng xóm chỗ mình có cô con gái cũng đi tập yoga. Cô này là tiến sĩ luật, học ở tây về. Bà ấy kể: “Con Trang nhà tao từ hồi onga đến giờ bệnh xoang hết hẳn nhá, đang gầy như cái que, thế mà lên hẳn bốn cân nhá. Trước nó đi xe say lử đử, giờ đi công tác ngồi trên xe còn ư ử hát. Mấy hôm nữa khéo tao cũng đi onga.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kể thêm tí về cô tiến sĩ luật này, là mình thường dạy đứa cháu bốn tuổi của cô ấy (tên Tâu) mấy bài thơ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Gáo nhôm lại múc nước vàng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã vô học cắn môi nàng học cao.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hay:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoàng Nguyên[2] mà lấy Thu Trang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Công đoàn ngành bói liên hoan ba ngày&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng Tâu cũng ngất ngưởng say&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hội tư vấn luật bốn ngày liên hoan.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Hoàng Nguyên là tên mình&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng Tâu về nhà đọc, rồi kể: “Bác Nguyên gọi bác Trang là Nàng Thơ, vì nhờ bác Trang mà bác Nguyên làm được bao nhiêu thơ.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái cô tiến sĩ luật ấy (mồm điêu lắm), chả hiểu sao khi nghe mình nói chuyện muốn học yoga, liền bảo: “Ờ ờ… cái nhà nhà anh đi học đi, ở đó lắm em xinh tươi uốn dẻo, như mắt anh nhìn mấy em, chắc nhanh sáng lắm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình biết cô này nói xỏ, liền gân cổ cãi: “Còn lâu! Đi tập để khỏe chứ ai thèm đi nhìn gái!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng… nhớ cái vụ khám mắt hồi nọ, thấy khéo lời cô nàng này có lý. Đành rằng yoga bổ, nhưng được ngắm các em xinh tươi uốn éo, thì cũng chưa biết chừng cái nào bổ hơn!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lớp yoga mình học đa phần là các bà về hưu. Nhưng cũng có mấy em cực xinh, đẳng cấp luôn. Các em tan sở về, đến lớp, thay đồ mỏng rồi mới ra tập, da thịt thập thò, mơn man…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình đi học được buổi thứ ba. Hào hứng lắm! Lúc tập cả lớp chia làm mấy hàng so le nhau. Mình vừa vận khí, vừa ngắm… các em xinh tươi cúi xuống trườn người, mông chổng lên trời cong cong như vầng trăng, chợt ngâm: “Đôi mông em đôi nửa vầng trăng” - mình ngâm xong thì ngộ chữ, sướng quá, đầu óc mê man - chân mất trụ đổ sầm vào một bà sồn sồn tuổi nặng chừng 80 cân bên cạnh. Bà này ngồi quay bệt ra, phơi cả mảng bụng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lúc ngóc đầu dậy, hình ảnh đầu tiên đập vào mắt mình là cái phễu rốn nhét vừa quả nhót.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ hôm tai nạn thi ca đến giờ thị lực giảm, rất trầm trọng. Có lúc mắt còn thêm chứng quáng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện có sao nói vậy, ai tin hay không, tùy!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">[1] Mình viết cái này hồi chưa lấy vợ. Giờ lấy vợ rồi, thỉnh thoảng vẫn thèm yoga!</summary></entry><entry><title type="html">Tuật Chột và tiểu luận Nguyễn Huy Thiệp</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tuật Chột và tiểu luận Nguyễn Huy Thiệp" /><published>2020-09-20T22:03:18+07:00</published><updated>2020-09-20T22:03:18+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TuatChotVaTieuLuanNguyenHuyThiep.html">&lt;p&gt;Vào chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chửi nhau bằng văn chương không có nghĩa là kiêng từ bẩn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nguyễn Huy Thiệp bị gọi là nhà “chửi học” số một Việt Nam; Đó là năm 2004, khi tạp chí Ngày nay đăng tiểu luận ba kỳ “Trò chuyện với hoa thủy tiên và sự ngộ nhận của nhà văn” của nhà văn họ Nguyễn. Mình đã từng mua số tạp chí có in bài này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xin trích ra đây một đoạn trong bài tiểu luận của nhà văn Nguyễn Huy Thiệp, cũng là đoạn mà đọc xong làng văn nhiều người nhảy dựng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nhìn vào danh sách hơn 1.000 hội viên Hội Nhà văn Việt Nam người ta thấy đa số đều chỉ là những người già nua không có khả năng sáng tạo và hầu hết đều… ‘vô học’, tự phát mà thành danh. Trong số này có tới hơn 80 % là nhà thơ tức là những người chỉ dựa vào ‘cảm hứng’ để tùy tiện viết ra những lời lẽ du dương phù phiếm vô nghĩa, nhìn chung là lăng nhăng, trừ có dăm ba thi sĩ tài năng thực sự (số này đếm trên đầu ngón tay) là còn ghi được dấu ấn ở trong trí nhớ người đời còn toàn bộ có thể nói là vứt đi cả. Giai thoại có một nhà thơ nói về tình cảnh thơ ở trong bài thơ sau đây (tôi đã đưa chuyện này vào trong tiểu thuyết của tôi vì nó quá hay) khá tiêu biểu cho thực tế đó: “Vợ tôi nửa tỉnh nửa mơ/ Hôm qua nó bảo: Gí thơ vào l…/ Vợ tôi nửa dại nửa khôn/ Hôm nay lại bảo: Gí l… vào thơ!”, tôi cũng không phủ nhận cảm tình của nhân dân đối với thơ nhưng quả thực trên thực tế cái danh nhà thơ là một thứ nhìn chung chỉ là nhăng nhít, hữu danh vô thực, chẳng ai muốn dây vào nó: nhà thơ đồng nghĩa với sự chập cheng, hâm hấp, quá khích, vớ vẩn, thậm chí còn lưu manh nữa.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những ai quan tâm đến đời sống văn học vào năm 2004 thì sự kiện này chắc hẳn chả lạ. Tiện đây mình cũng có thể cung cấp cho vài link nguồn để kiểm chứng: http://edu.net.vn/forums/t/4085.aspx hoặc http://www.phiem-dam.com/vanhoc12.htm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái tiểu luận đấy hay dở đúng sai đến đâu thì mình chả thạo, nhưng theo hình dung chủ quan của mình thì giống bọc mắm tôm ném giữa đám đông, bắn tóe lên vô số bộ trang y có tiếng là nghiêm ngắn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột bị chột, bán thịt chó. Tên đấy không phải khai sinh, mà được đặt dựa trên nghề nghiệp và đặc điểm nhân dạng. Vì lẽ gì chữ Tuất bị gọi trệch thành Tuật thì mình không rõ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng do thất cơ, Tuật Chột mới làm nghề này, chứ lão vốn nhà mặt tiền phố cổ. Lão kinh doanh, cũng có thời buôn to bán lớn. Nhưng rồi dính vào lô đề bóng bánh, sinh ra chụp giật lừa người, bại sản.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ Tuật Chột bỏ chồng theo giai vào chính thời điểm lão phải rời khỏi Hà Nội đi trốn nợ. Rồi lão ở gá với một ả tỉnh ngoài, đẻ thằng con. Sau tạm yên với chủ nợ, lão đưa vợ lẽ về, mua căn lều nát ở cái xóm thổ lốn toàn dân ngụ cư, mở hàng thịt chó mưu sinh. Cô vợ sau trẻ hơn Tuật Chột nhiều tuổi, rất đáo để, suốt ngày loẹt nhoẹt chửi tục. Lão cục, tẩn vợ hăng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đôi này chiến tranh bất kể nắng mưa, nhưng không giận lâu. Lão mà khùng, thì ả chạy, một lúc lại mò về.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thánh Khổng dạy rồi: Ở đời khó dạy nhất là hạng đàn bà và tiểu nhân. Mình có giận già giận dai, nó cũng chả sửa. Oánh mẹ mấy phát cho đỡ tức là được!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con vợ đi ngang, lão véo cái vào mông, cười: “Giận qua đêm thiệt bỏ mẹ! Nhỉ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ chồng xưng hô “tao”, “mày”. Rất dân chủ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột làm thịt chó khéo. Hàng dẫu bán trong ngõ, mà đông khách, hết rất chóng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xưởng vẽ mình ở cạnh nhà lão, cũng là cạnh luôn phản thịt. Bởi Tuật Chột cậy là dân vốn có thời máu mặt, cũng giắt lưng ít chữ, nên lão coi cái khu này chẳng ai đáng mặt để trò chuyện. Mình và lão thỉnh thoảng cũng ngồi với nhau tán bậy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lần lão bê sang xưởng vẽ mình đĩa thủ chó với chai rượu rủ nhậu. Lão nói:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cái đẹp cứu rỗi nhân loại. Mày có đủ đạm thì cứu rỗi nhân loại nó mới dễ! Chén thịt chó, tức là chó cũng được phụng sự cái đẹp!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thấy mình vẽ tranh chân dung, lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ Biết một thằng họa sĩ. Nó lừa con người ta vào xưởng vẽ, nó tán: em là nghệ thuật, rồi nó đè nghệ thuật ra khám phá. Tổ cha nó! Đến lúc nghệ thuật nảy mầm, nó kệ mẹ nghệ thuật, nó lủi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi lão nói tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nghề của mày cũng sướng. Tranh thằng nào bán được thì vỗ ngực, xứng cái tôi ngang ông giời. Tranh thằng nào mốc, thì đổ cho loài người ngu, không biết thưởng cái đẹp. Nhìn chung là nghề có tí danh, lại ít lo bị vả vào mồm!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiểu nói chuyện của lão là vậy. Chối như mùi cặc chó, nhưng hay hay!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ trước của lão vốn đẹp, lão cưng lắm. Chiều chuộng chả thiếu gì. Chồng sa cơ, mới ở nhà vài bữa, thị đã tằng tịu với anh hàng xóm biết làm thơ. Lão căm thù thơ và nhà thơ sâu sắc. Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cùng là mang cái tiếng bị lừa, thì để cái đứa có tiền nó lừa, còn lên hương được dăm bữa. Đồ đàn bà ngu mới chạy theo thằng khố chữ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi lão tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mà tao cá với mày, mở nắp địa ngục điểm danh, mười thằng thì có đến năm khai nghề nghiệp nhà thơ, hai thằng khai là họa sĩ! Còn lại mới đến cờ bạc, trộm cướp, đĩ điếm, lừa đảo!…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình hỏi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thế hóa cái nghề em nó vẫn khá hơn nhà thơ?!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chẳng hẳn! Nhưng cái nghề của mày, muốn lừa được cũng cần đầu tư, ít nhất là mua màu, mua vải. Thứ đấy lại chẳng rẻ! Chứ lũ chỉ mảnh bao thuốc, cái bút chì, thậm hơn là nốc rượu cóc ổi, uốn lưỡi dăm câu vần, hỏi đầu tư chó gì?! Mà ở đời phàm thứ gì bỏ ít vốn nó dễ hạ lưu, nên vào vạc dầu nhiều cũng là lẽ thường! Mình cười:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thế như em, nếu xuống đấy liệu có gặp bác?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bảo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tao từ giờ có tu, cũng chỉ cốt được nằm cái vạc luộc cạnh mấy thằng họa sĩ. Tránh cho xa cái bọn khóc ra vần là coi như may! Chứ tên tao, Diêm Vương điểm sổ lâu rồi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão cười loảng xoảng. Mắt bên lành nháy hấp háy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một ngày…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuật Chột đột nhiên thay đổi thái độ với thơ. Đó là hôm mình mua tạp chí Ngày nay, số đăng tiểu luận “Trò chuyện với hoa thủy tiên và sự ngộ nhận của nhà văn” của Nguyễn Huy Thiệp. Thấy mình đọc cười ngặt nghẹo, lão liền giành xem. Xem xong, lão mượn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về nhà, lão bảo vợ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cái mồm mày hay chửi là do óc bẩn! Đọc thêm thơ vào, coi như rửa ráy đầu óc, cho tâm trí nó sáng ra. Đọc đi, đọc chỗ này này! ‘Vợ tôi nửa tỉnh nửa mơ…’ Thấy chưa, ‘Hôm qua nó bảo…’ đọc tiếp đi… tiên sư mày, thơ đăng báo hẳn hoi đấy nhé!”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Vào chuyện</summary></entry><entry><title type="html">Khu cũ[2]</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Khu cũ[2]" /><published>2020-09-20T22:01:35+07:00</published><updated>2020-09-20T22:01:35+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-2.html">&lt;p&gt;Ông Cứ đi thu tiền ủng hộ đồng bào miền Trung bị lũ lụt. Qua nhà Hồng Cối bán bún chả, vợ Hồng Cối nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đóng thì cháu chả tiếc - vợ Hồng Cối nhặt ba tờ năm trăm trong ngăn bàn - nhưng chả hiểu mình đóng thế này có đến tay người cần nhận hay không, hay mà lại bị ăn chặn.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tức là mày bảo tao ăn chặn à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cháu không nói chú, chú ở đây thế nào ai chả biết! Cháu nói là nói cái bọn nhà nước ý, nó ăn bớt!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Này này, bọn nào là bọn nhà nước? Mày ngồi bán hàng ở đây, lấn chiếm vỉa hè, lòng đường, nhà nước có thương mày, nên mày mới có chỗ mà ngồi, chứ mà nhà nước làm nghiêm thì vợ chồng mày bắn xới lâu rồi. Mà tiền nhà mày đóng chẳng qua mua được mấy gói mì tôm, nhà nước nào thèm ăn bớt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì cháu cứ nói thế! Không đúng thì thôi! - Vợ Hồng Cối cười giả lả, kiểu cười trừ.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hồng Cối mắng vợ:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Con đĩ này, câm! Cái loại mày cứ mở mồm là ăn nói bậy bạ, có hôm ông vả cho mấy chưởng, gãy mẹ nó hàm đừng có kêu! - Quay sang ông Cứ, Hồng Cối cười. - Cụ tổ trưởng đừng chấp! Con vợ cháu đang mọc răng khôn, nó ngứa, nên hay nói cùn!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tao mà thèm chấp chúng mày! Mà mày cũng chừa cái thói vũ phu đi? Mày mà còn tẩn vợ có ngày tao đưa lên phường. Đây, sổ đây, ký đi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Cứ đi tiếp đến nhà mụ Thấn. Lão Thông nộp một nghìn. Mụ Thấn từ trong nhà loe xoe chạy ra ngó quyển sổ trên tay ông Cứ, rồi quát lão Thông:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đóng thêm một nghìn hai nữa! - Mụ Thấn quay sang ông Cứ nói. - Bác ghi cho nhà em đóng tổng cộng là hai nghìn hai.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sao hôm nay đóng nhiều thế?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì nhà cái con mẹ Đểnh đóng hai nghìn, nhà em lại thua nó chắc!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ơ, thế nhà này định đóng tiền ủng hộ đồng bào, hay thi tiền với nhà bà Đểnh? Mà nhà đóng vào rồi là không có rút lại đâu nhé!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Bác coi thường nhà em thế! Mà tổ sư thằng giời, mày làm mưa bão lũ lụt để nhân dân miền Trung phải khổ sở, mày hú hí trong háng vợ nên mới đui mới mù… giời đánh thánh vật cả họ hàng hang hốc nhà mày…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thôi thôi, thôi! Để dành bài này sáng mai mà chửi! Tôi đi đây!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Vâng, nhà bác đi ạ!… Mày cứ rúc đầu hú hí nữa đi, rồi có ngày giời đánh thánh vật họ hàng hang hốc nhà… mày…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lão Thông ngồi đấy bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hôm nay bà chửi đích danh giời, mà bà lại còn “giời đánh thánh vật”, thì hóa giời đánh giời à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì thì… thì… bà nhầm, mà mày biết vợ mày nhầm mà mày không nhắc sơm sớm… mà giời có tự nó đánh nó thì cũng chẳng phải việc của mày.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Rời nhà mụ Thấn, ông Cứ qua nhà Hoan Xồm. Gã này đóng mười lăm nghìn. Ông Cứ nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mai tao tuyên dương mày trên bảng tin của khu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoan Xồm hềnh hệch, bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cháu đéo cần! Cậu đừng ghi tên cháu lên, kẻo lại có đứa ghen ăn tức ở!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoan Xồm tuổi khoảng bốn mươi, là cháu gọi vợ ông Cứ bằng cô ruột, nhà cũng ở khu dưới. Vợ ông Cứ mất đã bảy tám năm, nhưng gã này với ông Cứ vẫn qua lại thân tình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày trước Hoan Xồm đi tù về, hai vợ chồng nghèo tướp, ông Cứ liền xin cho đi học lái xe. Vài năm gần đây Hoan Xồm lái xe tải chạy mấy tỉnh phía Bắc, xem ra tiền nong rủng rỉnh, xây được nhà. Thỉnh thoảng xe tải của gã dừng trước ngõ để dỡ hàng. Có lúc hàng chất thành đống to, gã hô lũ trẻ con bọn mình bê vào nhà cho gã. Bê xong, gã phát cho mỗi thằng ba nghìn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dạo ông Xích đang vận động mọi người trong khu bầu mình làm tổ trưởng, ông Cứ nói với Hoan Xồm:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Báu gì cái chức mõ chả ra mõ, lý chả ra lý. Trước là tổ trưởng mỗi khu dưới nó dễ. Dân xóm đành rằng máu chó, nhưng tính từng người mình biết, nói phải là nhà nào cũng nghe. Giờ thêm cả cái khu trên! Mà tao ngại nhất dây với mấy lão về hưu! Hôm tao lên thu tiền làm cỗ trung thu cho bọn trẻ con, mỗi hộ góp năm trăm, có cái lão nhà trên đó bảo tao: xét ở quan điểm của thực hữu luận, cái con khỉ gì gì, thì trẻ em là quyền lực của thế hệ thứ ba, nhân loại tiến bộ xác lập những quyền không thể chối cãi của trẻ em là… Tao bảo: “Tôi chỉ lên thu mỗi hộ năm trăm”. Lão ấy bảo: “Vấn đề không phải là tiền, mà tôi muốn biết những người sử dụng đồng tiền ấy có hiểu rõ về mục đích hướng trẻ em tới quyền tham gia các giá trị cộng đồng hay không”. Thế là tao nói: “Hôm nào tổ chức trung thu cho bọn trẻ, danh sách những hộ nào đóng tiền sẽ có trên bảng tin, nhà bác không đóng thì thôi. Trẻ con ai tốt với nó nó biết!” Rồi về. Nhưng cái lão ấy chập, chứ mà hôm sau lại mang tiền xuống nhà tao nộp.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoan Xồm bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cháu lạ gì mấy lão trí thức về hưu, cứ ra điều ta đây cống hiến này nọ, nên giờ làm thì đéo làm, nhưng lý luận đầy mình!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mà lại còn có tay, tao thông báo đi họp tổ dân phố, thế là tay ấy bảo từ trước đến nay hắn chỉ đi họp nếu có giấy mời đàng hoàng, còn không có giấy mời thì miễn dự. Có lộn mề không? Tao nghe cái con mụ Thấn nó chửi ra rả hàng sáng cũng không mệt bằng gặp mấy cái lão cựu cán bộ ấy. Còn cái nhà ông Xích mà thích làm tổ trưởng thì tao nhường ngay, tao còn cảm ơn, chứ việc gì phải đi vận động!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cậu không được nhường.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sao lại không nhường?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cậu làm tổ trưởng lâu năm, ai người ta cũng tin. Ngay cái con mụ Thấn bị động đực kinh niên chửi chả chừa ai, cũng chưa bao giờ chửi cậu. Mà cháu đây đi buôn hàng biên giới, thỉnh thoảng cũng phải đánh xe về qua nhà đổ hàng, cái lão Xích mà làm tổ trưởng, nhỡ nó lên cơn hoắng, nó suốt ngày hoạnh họe xe đỗ sai quy định… hay hàng mình bốc xuống nó chim cú chim lợn… Sợ thì cháu chả sợ, nhưng rách việc! Mà cái loại người hèn và bẩn như lão Xích, đôi khi nó thèm thấy thằng khác chết còn hơn cả thèm tiền. Nên cậu không nhường được!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hóa ra mày xúi tao tiếp tay cho mày buôn lậu à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ngày xưa cháu chỉ biết đi tù, giờ mới kiếm được cái nghề đi buôn. Tròn méo gì thì cũng là nghề! Mà thực ra cháu làm việc này là chung tay cùng nhà nước phục vụ đời sống nhân dân. Cậu làm tổ trưởng thì cháu yên tâm phục vụ nhân dân hơn. Cậu phải nghĩ thoáng thoáng thế chứ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thế rồi lần ấy ông Cứ ra ứng cử.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hoan Xồm mang về một cái đầu video hiệu Sharp. Từ buổi chiều, gã đã bày ti vi và đầu video ngoài sân của khu, gặp ai Hoan Xồm cũng sốt sắng mời tối ra xem phim. Ông Xích thì thầm với hàng xóm: “Cái đầu máy video này giá phải một cây, thằng Hoan trừ phi buôn lậu mới nhiều tiền thế chứ! Riêng bọn này phải theo dõi chặt!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buổi tối Hoan Xồm cởi trần, trên lưng xăm hình cô gái khỏa thân ngồi trên đầu con rồng, phía dưới là dòng chữ: “Bạo lực và Cái đẹp”, gã đứng cạnh ti vi, nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kính thưa bà con, Hoan tôi bao nhiêu năm tù tội, giờ bỏ dao xuống, cũng chẳng thành Phật được, nhưng quyết tâm đưa ánh sáng văn minh về cái khu nhà mình. Trong một tuần tới đây Hoan tôi xin chiếu hầu bà con điện ảnh Á Âu thế giới, gồm phim chưởng Na Tra thái tử, Tây Du Ký, Thủy hử, phim găng tơ ma phi a… Cứ một tối sẽ chiếu hai phim, chưởng Tàu chiếu trước, phim găng tơ chiếu sau. Kính mời bà con thưởng thức.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lũ trẻ con nhiệt liệt vỗ tay. Hoan Xồm hớn hở, mặt mũi nở toác.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tối hôm ấy ông Xích không ra trụ sở đánh bài, ông ngồi ở sân xem hết hai phim. Xem xong ông Xích nói: “Chiếu toàn phim nhố nhăng, chả có tính giáo dục, trẻ con xem thể loại này thì hỏng to!” Nhưng mấy tối sau ông Xích đều cắp ghế nhựa xuống sân từ sớm, ngồi đợi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một lần Hoan Xồm gặp ông Xích đang xách ghế đi xuống, Hoan Xồm hồ hởi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hôm nay nhà cháu tạm nghỉ chiếu phim. Vợ cháu nó vừa đánh tiết canh vịt. Chú qua nhà cháu làm với cháu chén rượu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích chủng chẳng:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tôi còn bận! Dân phòng đợt này nhiều việc, tình hình phức tạp lắm!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cháu có chai rượu Mao Đài, cái dòng này bên Tàu chỉ nấu riêng cho toàn cỡ chính phủ. Như ở khu này phi chú ra thì chả ai đủ trình để thưởng thức. Rượu ngon phải có bạn hiền!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Còn phải xem xem lát có rỗi không đã.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Làm việc cho dân cho nước thì như chú làm cả đời. Nhưng riêng hôm nay là anh hùng hào kiệt gặp nhau, khác gì Lưu Bị gặp Võ Tòng, không đối được vài chén thì có tội với trời đất!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoan Xồm nói xong cầm tay ông Xích lôi đi. Ông Xích “ừm” “ừm”… Rồi theo Hoan Xồm về nhà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một buổi trưa mình đi học về, gặp thằng Quân Khỉ, nó nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đại ca, vừa nãy chú Hoan rủ bố em vào nhà xem phim, mà bảo phim gì hay dã man!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thế tại sao chú Hoan không để tối chiếu ngoài sân?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Chú Hoan bảo là phim này chỉ người lớn xem, còn trẻ con, cấm!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình về nhà cất xe đạp, xong, kéo mấy thằng trong khu mò ra nhà Hoan Xồm. Nhà Hoan Xồm đóng kín, khóa cổng ngoài.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Có thấy gì đâu?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Em nghe rõ chú Hoan nói là chiếu phim trong nhà mà, cả ông Thông bố thằng Bách cũng xem.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mình ra cửa sổ sau nhà Hoan Xồm, áp tai vào khe cửa, thấy trong nhà có tiếng nhạc, cả tiếng ư ử ư ử. Thằng Quân đưa cho mình một mẩu gỗ, mình liền chèn vào khe cửa sổ, nậy cho rộng, rồi ngó vào. Quả là trong nhà Hoan Xồm đang chiếu phim, trên màn ảnh có cảnh đôi nam nữ tây cởi truồng, lông lá vàng hoe hoe… Mình ra hiệu cho cả lũ, thế rồi thằng ngồi, thằng cúi, thằng kiễng, thằng vặn người, mỗi thằng bám một mắt theo dọc khe cửa sổ vừa nậy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà thằng Bách có mảnh sân đối diện đầu hồi khu nhà tầng, lão Thông mở dịch vụ trông xe đạp xe máy. Hôm đấy lão Thông giao việc trông xe cho thằng Bách, ở nhà, thằng Bách nhấp nhổm không yên, nó nghe tin bọn mình đang xem phim ở cửa sổ nhà Hoan Xồm. Một lát, thằng Bách mò ra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng Bách vốn nhỏ con, nó lom khom chui dưới háng mình chui lên. Mình liền chổng mông ra sau, mở cho nó một khoảng để nó ngóc đầu trước đũng quần mình.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Xe ở nhà mày để ai trông? - Mình hỏi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Em lấy xích khóa chằng các xe lại, mà mẹ em cũng sắp về rồi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn đi chợ về thấy nhà bỏ trống. Ông khách gửi xe đang ngồi đợi. Chiếc Cub 81 đời chót của ông này có sợi xích khóa chằng bánh, nhưng chiếc công tơ mét (loại kim vàng giọt lệ) bị mất. Mụ Thấn phải khất đền ông khách.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lũ trẻ con bọn mình đang túm tụm ở cửa sổ nhà Hoan Xồm thì bất ngờ bị mụ Thấn vụt tới tấp bằng sợi xích dùng để chằng bánh xe. Mình bị hai phát vào lưng. Cả bọn dạt như ong. Mụ Thấn xông đến trước cổng nhà Hoan Xồm gào lên chửi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thằng đĩ Thông. Bà lấy mày nát một đời hoa tàn một cánh bướm. Thời xưa bà đi lâm trường, không có đàn ông, nên mới phải cái loại mày, mới chửa. Giờ mày liệt dương, mày còn đua đòi xem phim cởi truồng, làm bà bị đền cái “công ta tép” mất nửa chỉ vàng. Chim người là con công con ó, chim mày còn không bằng cái thứ ri sẻ… chim mày vứt ngoài chợ cũng không ai thèm mó. Mày ra đây, mày ra đây, hôm nay bà lột truồng mày, cho thiên hạ thấy cái nỗi hận đời của bà…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn cầm xích liên tiếp vụt vào cổng, rầm rầm, xoảng xoảng. Trong nhà Hoan Xồm lặng ngắt. Rồi đèn tắt phụt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bất ngờ cánh cửa phụ nhà Hoan Xồm bật mở. Sáu bảy người cởi trần mặc quần đùi chạy thốc ra, người nào cũng đội trên đầu một hộp bìa các tông, loại hộp mà Hoan Xồm vốn hay dùng đựng hàng. Chẳng thể nhận ra ai với ai. Mụ Thấn túm mấy phát, nhưng trượt. Mụ liền xông vào nhà. Lại có hai người cởi trần, đầu cũng đội hộp các tông từ trong bếp nhà Hoan Xồm phi ra. Lần này mụ Thấn không túm vai nữa, mà túm quần đùi một người, giằng lại, giơ xích vụt. Kẻ bị mụ Thấn túm trúng ngã khuỵu, dẫu ăn đòn rách cả da vẫn im thin thít, tay ôm khư khư hộp các tông che đầu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quần đùi của người này bị mụ Thấn xoắn mạnh, chun đứt phựt, tuột xuống. Người ấy đành buông tay khỏi chiếc hộp trên đầu để chộp quần. Chiếc hộp rơi. Thì hóa ông Xích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích kêu:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Úi giời ơi! Đừng đánh nữa, nhầm rồi, thằng Thông nhà bà là thằng chạy cùng tôi, nó thoát mất rồi!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lũ trẻ con đứng túm tụm xem, hét toáng:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ông Xích lòi chim chúng mày ơi! Chim ông Xích như pháo cao xạ chúng mày ơi!…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hôm ấy lão Thông bỏ đi cả đêm. Sáng hôm sau rình lúc mụ Thấn đi chợ, lão mới mò về gói ghém quần áo, trốn biệt về quê. Thằng Bách tối ấy chui lên nhà mình ngủ. Nằm cạnh mình, nó nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Lúc ông Xích với bố em chạy từ trong bếp nhà chú Hoan Xồm ra, tuy đầu đội hộp, nhưng em nhận ra ngay cả hai. Vì bố em thì gầy, mặc quần đùi bộ đội có miếng vá ca rô ở háng, còn ông Xích thì béo, đùi lại có vết chàm. Như mẹ em lạ gì cái quần đùi của bố em, thế mà chả hiểu sao lại đi tóm ông Xích.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hay mẹ mày cố tình nhầm?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Có khi thế thật, vì mẹ em cú cái vụ ông Xích bà Đểnh phê bình mẹ em chửi Liên Xô lắm!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sau hôm bị mụ Thấn hành hung ở nhà Hoan Xồm, vai và người ông Xích chằng chịt lằn đỏ, hai hôm liền ông không ra khỏi nhà. Mấy bữa sau, hễ gặp ai ở chỗ vắng, ông Xích lại thầm thì, điệu bộ rất bí mật:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mình là phụ trách an ninh, nên phải hoạt động tình báo, phải trà trộn vào đám xem phim độc hại để nắm tình hình, có gì mới ngăn chặn được kịp thời!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Người nào nghe ông Xích nói cũng ậm ừ, ông Xích vừa khuất mắt, thì ôm bụng cười.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngoài bể nước công cộng, Hoan Xồm oang oang kể:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hôm đấy trong nhà tôi chiếu phim toàn của tây nhá, vàng hoe, trắng nõn nhá… Lúc mụ Thấn xông đến trước nhà chửi, lão Thông liền chui sau cánh cửa trong bếp. Liền sau đó lão Xích cùng chen vào, hai lão đứng úp mặt sát nhau sau cánh cửa. Tôi mới tắt hết đèn. Thế mà chả hiểu lão Thông ở trong đó sờ mó thế nào, rồi kêu: “Ôi giời ơi làng nước ơi, xem được phim tây cởi truồng, nên b. tôi nó cứng lại được rồi!” Lão Thông kêu xong thì bị lão Xích thụi, lão Xích bảo: “Ai cho mày sờ b. tao!”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Các bà các chị ngồi đấy vục đầu vào lưng nhau cười, có người ngã bổ ngửa. Hoan Xồm về, còn mấy gã đàn ông ngồi ngoài bể nước bàn tán:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thằng Hoan này chắc bịa chuyện, chứ chim mình mình cầm phải biết, làm sao lão Thông nhầm chim lão Xích thành chim mình được!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cái thằng cha này điêu trẹo họng, có dở hơi mà tin!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lại có người cãi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Biết đâu đấy, nhỡ chim lão Thông bị mụ Thấn túm với vặt suốt ngày, giờ nó nhẽo như dây thun, sờ vào khéo cũng chẳng có cảm giác thật ấy chứ!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh đi qua, một người nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bà Vân Đểnh à, ông Xích nhà bà vì việc an ninh, nên trà trộn vào ổ chiếu phim bậy bạ điều tra, ông Xích thế là làm việc rất có trách nhiệm. Nhưng cái chim ông Xích thì lập trường có vẻ hơi yếu, nên gặp gái tư bản vẫn thèm. Bà nên về quán triệt tư tưởng cho cái chim ông Xích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Người khác lại nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Không thể bảo là cái chim ông Xích lập trường yếu được, vì lúc mụ Thấn sấn sổ tấn công, chim ông ấy vẫn hiên ngang chổng lên trời, phải nói lập trường thế là quyết liệt chứ, nhưng mà là lập trường theo gái tây!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh bơ, làm như không nghe. Lúc về sân, nhìn thấy mụ Thấn, miệng bà sắt lại. Việc phát giác ông Xích trong đám tụ bạ xem phim sex lần này tất cả là tội của mụ Thấn!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Ông Cứ đi thu tiền ủng hộ đồng bào miền Trung bị lũ lụt. Qua nhà Hồng Cối bán bún chả, vợ Hồng Cối nói:</summary></entry><entry><title type="html">Khu cũ[1]</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Khu cũ[1]" /><published>2020-09-20T22:01:19+07:00</published><updated>2020-09-20T22:01:19+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/KhuCu-1.html">&lt;p&gt;[1] Truyện này mình vừa viết vừa post, vừa chỉnh sửa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn người béo lẳn, mặt đỏ pừng pừng, mụ xềnh xệch lôi lão Thông đang co quắp như con dế từ trong nhà ra sân. Mụ đặt lão lên bể nước, cắp đầu lão vào nách rồi đấm như giã giò, vừa đấm vừa chửi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Chồng con cái đồ bị thịt, mày ở nhà có cái việc trông nhà, mà mấy cái chăn đang phơi, mà mày để thằng nào con nào rẩy đầy mắm tôm. Bà xử, xử mày… xử mày…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lão Thông sau mỗi cú xuống đòn của vợ, lại “hự”. Chịu đòn được một lúc, lão bắt đầu la:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ối vợ ơi, tha cho con. Ối vợ ơi… tha cho con.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tha, tha, tha này.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Đánh lão Thông xong, mụ Thấn quát:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vào nhà! Tí về mà chưa có cơm nước thì đừng trách tao!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thế rồi mụ đi quanh xóm, mụ bắt đầu chửi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ới thằng liền ông, ới con liền bà ới đứa già đứa trẻ. Đồ ăn chó cả lông, ăn hồng cả hạt. Đồ cái quân không sợ Phật đánh Thánh đâm, đồ ân không sợ trời tru đất diệt. Chúng mày rẩy mắm tôm vào chăn bà phơi thì bà lôi ông bà ông vải tam đại lục đại nhà mày lên nghe bà chửi… Cao tằng tổ khảo nhà mày có mấy cái đầu lâu, bà cũng đào hết lên đem đựng mắm ròi mắm rục…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nhà mình ở tầng hai của khu nhà tầng. Thằng Bách con mụ Thấn ngay từ lúc mẹ nó đi chợ về đã tót lên nhà mình lánh. Mình với thằng Bách mở hé cửa sổ, ngó xuống.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn vẫn đang đi chửi, tới vòng này đã là vòng thứ ba.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mày rẩy mắm tôm vào chăn nhà bà, thì bà thí cho mày cái chăn, về mày cắt ra mà may vải liệm dần, vì họ hàng hang hốc nhà mày thằng trước chưa chôn thằng sau đã nghẻo… - đang chửi, mụ Thấn bỗng ngừng, mụ ngồi thụp xuống lật một chiếc dép lên ngó, mụ cầm chiếc dép ra đống cát, mài mài đập đập, xong mụ chửi - Cha tiên sư thằng nào con nào ỉa thất nhân thất đức, mày ngồi ỉa đầu ngõ thì đâm xe bò, mày ngồi ỉa cuối ngõ thì đâm xe công nông. Cha tiên nhân đứa nào… đứa nào ỉa bậy, làm cứt dính dép bà…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn vẫn tiếp tục đi chửi, nhưng giờ chuyện cái chăn bị rẩy mắm tôm đã nhạt, mụ chuyển đề tài, mụ chửi cái đứa nào ỉa bậy. Mấy con chó quanh khu chạy theo mụ Thấn bắt được hơi cứt, thỉnh thoảng xồ lại dúi mũi vào dép mụ, ngửi ngửi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình nói với thằng Bách:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mẹ mày nghĩ bài chửi nhanh như điện. Mẹ mày hồi xưa mà được đi học, khéo bây giờ thành nhà văn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Một vài năm trước khi xóa bao cấp, vẫn còn chế độ phân nhà, nhà mình được phân một căn hộ tầng ba ở một khu năm tầng. Mình sống ở đây một quãng thời gian khoảng sáu bảy năm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Căn nhà năm tầng này được xây những năm tám mươi. Người về đây ở toàn là cán bộ. Căn nhà nằm trên bãi đất cạnh một xóm nhỏ có khoảng ba chục hộ dân vốn đã ở đây từ xưa. Ba chục hộ này đa phần là dân lao động, làm nghề tự do. Từ khi có căn nhà tầng, những hộ trong xóm được gọi là khu dưới, để phân biệt với các hộ ở nhà tầng là khu trên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi mới dọn về đây, mình và bọn trẻ con khu trên đánh nhau với lũ trẻ con khu dưới mấy chục trận, rồi mới chơi với nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà mụ Thấn ở khu dưới. Mụ Thấn bán cá ngoài chợ. Lão Thông chồng mụ Thấn là công nhân về nghỉ mất sức. Từ hồi lão Thông bị di tinh, mụ Thấn phát bệnh chửi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cứ hàng sáng mụ Thần ra sân chửi, tầm nửa tiếng. Mụ chửi không vấp, chửi như tụng kinh. Chửi xong mụ mới đi chợ. Mọi người trong khu gọi bài chửi này của mụ Thấn là chửi chào cờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn chửi chồng, chửi con, chửi hàng xóm, chửi phường, chửi mấy cô vệ sinh môi trường hôm qua hót rác không sạch, chửi gã nào đó đi xe máy về khuya, làm ồn v. v. Cái lối chửi này giống kiểu điểm tin, cập nhật và tỉ mỉ. Chuyện lão Thông bị di tinh, cũng do mụ Thấn lôi ra chửi, mọi người mới biết.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Thấn chửi cứ chửi, hàng xóm để ngoài tai. Nhà nào trong khu chẳng may là nạn nhân của mụ cũng chẳng rỗi hơi chửi lại, bởi ai cũng nghĩ hôm nay mụ chửi nhà mình, mai mụ chửi sang nhà khác, so ra nhà mình chẳng lỗ. Có thiệt hại tinh thần một chút thật, nhưng dù sao nó cũng được chia bình quân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở ngoài chợ, hôm nào bán hết cá mà còn rỗi, mụ Thấn ngồi nán, chửi một lát, rồi mới về. Có lần mấy thằng tây đi ngang, gặp khi mụ Thấn đang chửi, hai tay mụ lúc vỗ vào nhau bộp bộp như đánh phách, lúc lại vung vẩy như vỗ gió chém trời. Bọn tây đứng lại xem, chúng nó khoái, lôi máy ảnh ra chụp. Đầu những năm chín mươi tây sang đây chưa nhiều, bộ dạng mấy thằng này có lẽ như cách gọi bây giờ là tây du lịch bụi, tây ba lô.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thấy bọn tây giơ máy ảnh chụp, mụ Thấn liền giạng chân, vỗ háng, réo: “Tổ cha thằng Liên Xô, tổ cha thằng Liên Xô…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mới thoát bao cấp vài năm, Liên Xô vừa tan rã. Mấy chục năm gắn bó với Liên Xô, “tội vạ đâu Liên Xô chịu”, nên trong quan niệm của nhiều người mình chứ chả riêng mụ Thấn, cứ tây tức là Liên Xô.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy miệng chửi, nhưng mặt mụ Thấn lại tươi cười. Có lẽ mụ cũng khoái vì lần này mình chửi có khán giả, mà là Liên Xô chứ chả đùa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Thông bố thằng Bách người lẻo khẻo và đần, mình đương nhiên chả coi ra gì. Mụ Thấn to béo, nặc nô mình cũng chẳng sợ. Mình bảo với thằng Bách:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tao quan hệ với bố mẹ mày là vì tôn trọng mày, chứ bao nhiêu anh hùng hảo hán các lễ vật để được chơi với tao, tao cũng còn chưa xét. Mày phải biết thế mà trung thành với tao!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thằng Bách bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Em đội ơn đại ca!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Khu mình bầu tổ trưởng tổ dân phố mới, có ông Xích và ông Cứ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích người khu trên, nhà tầng một, trước là cán bộ công ty xe điện, nay về hưu. Ông Cứ ở khu dưới, nhà có cửa hàng buôn bán sửa chữa đồng hồ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi căn nhà tầng chưa xây, hơn ba chục hộ khu dưới là một tổ dân phố, ông Cứ làm tổ trưởng. Căn nhà tầng xây lên, số hộ ở tổ này từ hơn ba chục thành bảy chục. Nhưng ông Cứ vẫn làm tổ trưởng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích chuyển về căn nhà tầng một thời gian, ông liền đi vận động các hộ khu trên ủng hộ mình làm tổ trưởng tổ dân phố, thay ông Cứ. Ông Xích nói: “Hồi trước chưa có khu nhà mình, dân ở đây toàn bọn ngu, nên cái lão Cứ mới làm được tổ trưởng. Chứ lão này trình độ may ra hết lớp bốn, lại không phải đảng viên, không thể để lão ấy cai trị cả khu cán bộ nhà mình được!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích đi vận động từng nhà, bà Vân Đểnh vợ ông đi theo vận động cùng chồng. Đến mỗi nhà bà biếu một túi giấy báo gói nửa lạng chè Phú Thọ. Nhà nào không nhận, bà vẫn để lại.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh tên trong lý lịch là Đặng Thị Đểnh. Đi làm, bà thấy cái tên Đặng Thị Đểnh nó không sang, phát âm thì lổng chổng, nên thêm vào chữ Vân làm đệm. Hồi đầu người trong khu ai gọi là bà Đểnh, bà không đáp, phải gọi đầy đủ tên là Vân Đểnh bà mới nói chuyện. Tuy về hưu, nhưng bà Vân Đểnh thích đi họp. Ở khu phố có cuộc họp nào bà cũng tham gia, phát biểu hăng và hùng hồn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gặp mẹ mình ở cầu thang, bà Vân Đểnh thầm thì: “Làm anh cán bộ ở địa phương nói gì thì nói, cái thành phần là rất quan trọng, như tôi và ông Xích đều là thành phần cơ bản, lý lịch cực sạch, ba đời toàn bần cố nông, đi làm thì là cán bộ nhà nước chứ không phải loại tiểu thương như cái nhà lão Cứ!” Bà Vân Đểnh đi, mẹ mình bảo: “Đểnh hâm.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm bầu tổ trưởng, có sáu bảy người khu trên bầu ông Xích, còn người khu dưới tất cả đều bầu ông Cứ. Kết quả ông Cứ tiếp tục làm tổ trưởng. Các gia đình ở hai khu nhất trí lập thêm chức tổ phó, do ông Xích làm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh rất cay, bà bảo những kẻ uống chè của bà là bọn xỏ lá, lập trường như cứt, bà mà là nhà nước thì bà xét lại lý lịch hết những kẻ này. Nhưng vài hôm sau bà nói: “Ông Xích nhà tôi tuy là tổ phó, nhưng kiêm nhiệm cả phụ trách an ninh, nên thật ra còn nhiều quyền hơn ông Cứ”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tối tối người ta thấy ông Xích cầm cái dùi cui gỗ ra căn chòi ở trụ sở ủy ban ngồi đánh bài với mấy anh dân phòng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm mụ Thấn chửi tây ngoài chợ bà Vân Đểnh chứng kiến. Họp tổ dân phố, có mặt lão Thông, ông Xích liền đem chuyện này ra trong cuộc họp. Ông Xích phê bình mụ Thấn chửi người nước ngoài, làm ảnh hưởng tới đường lối đổi mới là Việt Nam giờ chơi hết với tất cả các nước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một chị khu dưới cũng ở ngoài chợ hôm ấy, nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bọn tây nó chả biết tiếng mình. Mà bà Thấn lần vừa rồi tuy chửi, nhưng mặt lại tươi hớn hở lắm, có khi bọn tây nó nghĩ bà này đang hát ý chứ! Mà bọn tây chúng nó còn cười toe toe, còn chụp bao nhiêu ảnh.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thế mới chết, vì bọn tây mang ảnh về nước nó, nó đăng báo, thì nhục nước mình!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh góp thêm:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mà mụ Thấn này còn chửi “tổ cha Liên Xô”, là mất quan điểm, mất lập trường!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ở dưới có người nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Liên Xô tan vỡ hai ba năm nay rồi, chửi Liên Xô thì cũng như chửi cái hòm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lại có người khác nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bọn tây nó đâu có hiểu tiếng mình! Mà chưa biết chừng nếu mấy thằng ấy là tây tư bản, thấy bà Thấn chửi nó, nó lại tưởng là bà ấy thể hiện lập trường xã hội chủ nghĩa ý chứ!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Xích quay sang lão Thông nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ông Thông, trước nhà ông là khu toàn cán bộ, sáng nào vợ ông cũng ra đứng chửi, làm hỏng be bét hình ảnh của khu. Ông phải về nghiêm túc góp ý với bà Thấn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lão Thông từ đầu buổi đến giờ ai nói gì cũng mặc, lão đang mải thông cái nõ điếu của mấy anh dân phòng. Giờ nghe nhắc đến tên, lão ngước lên bảo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cả cái khu này ai chả biết, con mụ nhà tôi nó tha không đánh tôi là may, chứ tôi mở mồm nói nó, để nó nhét cứt vào mồm tôi à!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ông là chồng, ông nói hèn thế mà không thấy ngượng à? - Ông Xích bảo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tôi hèn thì hèn với vợ tôi, chả có gì phải ngượng! Hay ông là cán bộ, ông đến mà góp ý.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nhưng ở đây bác Cứ mới là tổ trưởng, tôi… chỉ là tổ phó. Việc giáo dục bà Thấn là trách nhiệm của bác Cứ…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ông Cứ vẫn ngồi im nghe mọi người bàn tán, giờ mới thủng thẳng:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Việc nhắc nhở lời ăn tiếng nói ở các gia đình ở phường ta từ trước đến nay là việc của hội phụ nữ phường. Chị Vân Đểnh có chân trong chi hội phụ nữ, hay là chị cứ mạnh dạn góp ý với cô Thấn, là tiện nhất.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bà Vân Đểnh giãy nảy:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Này nhé, ông đừng có mà khôn lỏi, đừng có mà đánh bùn sang ao, tôi tôi… tôi chả việc gì phải dây dưa với con mẹ ấy!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cuộc họp giải tán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sáng hôm sau, mụ Thấn đột nhiên ra sân chửi sớm và dài hơn thường lệ, mụ réo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vợ chồng đứa nào ba đời bần nông ở cái khu này, con nào chi hội với chả phụ nữ ở cái khu này thì dảy mái tai gài mái tóc mà nghe: bà chửi Liên Xô, bà chửi chồng… thì can hệ gì đến mồ mả nhà mày…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tận mấy tuần sau, sáng nào mụ Thấn cũng dành thời gian chửi bần nông và hội phụ nữ. Bà Vân Đểnh mấy lần đã định lao ra ăn thua với mụ Thấn. Ông Xích bèn khóa trái cửa lại, rồi ngồi trong nhà bật đài thật to.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">[1] Truyện này mình vừa viết vừa post, vừa chỉnh sửa…</summary></entry><entry><title type="html">Nhà cuối ngõ</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/NhaCuoiNgo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nhà cuối ngõ" /><published>2020-09-20T22:00:22+07:00</published><updated>2020-09-20T22:00:22+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/NhaCuoiNgo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/NhaCuoiNgo.html">&lt;p&gt;Nghề nghiệp của y là vẽ tranh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y thuê một gian trong khu nhà hai gian nằm ở cuối ngõ làm xưởng vẽ, có lối đi và cổng riêng biệt. Chủ nhà này ở nơi khác. Người trong xóm đa phần là dân lao động, rất nhiều ca ve cũng về thuê nhà ở đấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Điếc tuổi gần năm mươi, bị nghễnh nặng, nhà ngay gần kề. Mụ có con nhưng không có chồng, nghề chính là làm thợ may, buổi chiều thì ra ghi lô ở đầu ngõ; cô con gái mụ vừa cưới xong, ở nhà chồng cũng gần đó. Y thường xưng hô với mụ Điếc là bà bà tôi tôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vốn xưởng vẽ của y là nơi lũ bạn bè thường mò đến tụ bạ. Bọn này họ cú, thức đêm hò hét rượu chè inh ỏi, nên những chỗ y thuê ở trước đây thường bị hàng xóm sang phê bình. Giờ thuê được căn nhà mà chủ nhà không ở gần, hàng xóm lại điếc, y khoái lắm. Gặp mụ Điếc, y hô: “Bệnh điếc vạn tuế!” Mụ bảo: “Tao làm gì mà phải hạn chế?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Điếc ngồi ghi lô, y đi ngang nói: “Điếc, tên em là một bài ca.” Mụ hỏi: “Cái gì, ba mốt bảy ba á? Đề hay lô?” Thấy mọi người xung quanh cười, mụ cầm cuốn sổ chạy theo đập đập đánh y bảo: “Thằng chó này chắc lại vừa nói gì đểu!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở khu nhà thuê đó một thời gian thì y có thêm hàng xóm mới, là lão Hoán. Lão đến thuê gian bên cạnh, đi chung cổng với y.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán ngoài năm mươi, người lẻo khẻo môi mỏng hớt, gặp gái thì tròng mắt lảo đảo, nhìn gian và dê. Tiểu sử tiên sư của lão chả ai rõ, chỉ biết hiện tại lão kéo nhị trong hội nhạc đám ma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi lão mới về y hơi dè chừng, sợ nhậu nhẹt đêm hôm lão ý kiến ý cò. Nhưng không, lão chả để tâm. Y rủ lão sang uống rượu vài lần, thành thân tình. Lão bảo với y: “Tao chơi nhạc cụ dân tộc, mày vẽ tranh, lĩnh vực khác nhau, nhưng đều là nghệ sĩ. Tao với mày về đây làm văn hóa cho cái ngõ này.” Y cụng, đáp: “Chứ chả chuyện!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán thích mụ Điếc ngay từ buổi mới về, rất hay lân la mon men… Mụ Điếc ngồi may, cúi lom khom, lão Hoán lượn ra lượn vào săm soi khe cổ mụ. Có lần lão ghé tai mụ Điếc bảo: “Đằng ấy dựng được vét tông, thế có biết dựng quần đùi không, thì dựng hộ cái!” Mụ Điếc bảo: “Nỡm, dở hơi, rửng mỡ!” Lão Hoán đi, mụ lẩm bẩm: “Đồ chó già!” rồi cười tủm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tối, lão Hoán kéo nhị hát:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Một năm có mười hai tháng ớ ơ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một tháng có ba mươi ngày ớ ơ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thỉnh thoảng có tháng có ba mốt ngày ớ ơ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một tháng có ba ngày phụ nữ không được thắp hương ớ ơ…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đoạn, lão nghểnh sang nhà mụ Điếc hát:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em Điếc có còn bị kiêng thắp hương ớ ơ…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y liền bảo lão: “Bố sang bên đấy hỏi mẹ nó thẳng là em đã mãn kinh chưa, cho nhanh. Nhạc với chả nhẽo! Mà mụ ấy nghe được khối ra!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão bảo: “Loại mày nghệ sĩ cái cục cứt. Chả lãng mạn gì cả!” Rồi hát tiếp:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hôm nào không kiêng thắp hương đừng chốt cửa buồng ớ ơ…”&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ở góc sân nhà y có một cái ngách thông ra sau bếp nhà mụ Điếc, phải ép lưng vào tường mà lách mới đi lọt. Một bữa thấy lão Hoán từ trong đó chui ra, đầu tóc đầy mạng nhện. Gặp y lão sững, rồi nói: “Vừa nãy ném con chuột, văng mẹ nó dép trong này.” Y nhìn điệu bộ lão lấm lét, nghi. Một lát y mò vào ngách, đến bếp nhà mụ Điếc thấy có miếng liếp che buồng tắm bị cậy…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về nhà, y hát:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mụ Điếc có tắm thì nhớ đặt bẫy ớ ơ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau liếp có con chuột già ớ ơ…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán nhăn nhở: “Tổ cha mày!”, rồi thầm thì: “Này, con mẹ Điếc này hàng họ còn ngon bằng tỉ mấy con ca ve ngoài kia mày ạ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà là con gái mụ Điếc, nhưng không hề điếc. Ngà lấy chồng ở ngõ bên cạnh, chưa có con. Buổi tối Ngà bán bún ngan vịt ngay cửa nhà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chồng Ngà là tổ trưởng tổ kéo đường dây điện, thường đi công trình xa. Thằng này cục. Ngà lại là loại đáo để. Hai vợ chồng hay choảng nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có gã hàng xóm cạnh nhà Ngà sang ăn bún khuya, thấy Ngà tươi, mỡ, chồng lại đang đi vắng… Nhìn quanh quán thấy chẳng còn ai, gã hàng xóm lúc đỡ bát bún cố dúi tay vào vú Ngà, bảo: “Thêm cho anh tí thịt thừa ở ngực nhé!” Ngà đang cầm muôi nước dùng nóng chan luôn vào đũng quần gã…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gã hàng xóm bỏng, mà không dám kêu ai. Hàng tuần giời đi đứng như thằng sa đì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chồng Ngà đi công trình về, ngủ mê mệt. Ngà mở điện thoại chồng thấy có ảnh chụp chồng vừa hát, vừa lúi húi móc rốn mấy cô em môi đỏ trong hàng karaoke. Thằng chồng đang ngáy há hốc mồm, Ngà nhặt chiếc guốc, nhè mồm chồng bổ, chửi: “Thằng đĩ, bà ở nhà giữ bướm cho mày, hầu hạ cả bố mẹ mày để cho mày đi sướng bậy à?” Thằng chồng rách môi, gãy nửa răng cửa liền tóm tóc vợ, dúi, lên gối uỳnh uỵch. Ngà thò tay tóm dái chồng bóp nghiến, chồng phải nhả tóc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà bỏ về nhà mẹ đẻ. Thằng chồng Ngà lôi hết đống guốc của vợ chặt sạch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sáng hôm sau thằng này đi làm, dái đau, chân bước lạng giạng. Ra ngõ, chạm mặt gã hàng xóm, thấy gã kia nhìn trộm mình lấm lét, lại cũng bước lạng giạng hệt mình, mới bảo: “Ông tương bỏ mẹ mày giờ! Mày thích nhại ông à?!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ hôm Ngà về ở cùng mụ Điếc, lão Hoán ít lân la nhà mụ vì Ngà tỏ ra ghét lão. Ngà bảo mặt lão gian. Mụ Điếc thỉnh thoảng sang khu bên này, đứng dựa cửa nhà lão Hoán nói chuyện ê a ê a, như phường dở hơi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà mông to ngực to, lúc ngồi quạt than trước cửa nhà, đùi ép vào ngực, trồi lên ở cổ áo hai ụ trắng phau. Lão Hoán đi ngang, mắt liếc chân bước, đâm sầm đầu vào gốc dâu da xoan cạnh đường, kêu: “Úi giời!” Ngà lẩm bẩm: “Thằng dê già, cho chết! Có ngày bà xẻo, vứt cho chó ăn!” Vào nhà Ngà nói với mụ Điếc: “Bà bô đừng cho lão Hoán sang nhà, mà cũng đừng qua chuyện trò với lão bên ấy nữa!” Mụ Điếc ơ kìa, nhưng mà… sao sao…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mẹ con mụ Điếc nói chuyện với nhau thường oang oang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bữa ấy y đang ngồi cà kê với lão Hoán ở sân nhà thì nghe thấy tiếng mụ Điếc vọng sang: “Bếp than vẫn đỏ đấy, con Ngà kia có tắm thì vào rót nước đi, để tao còn đun tiếp.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán liếc trộm y. Y cũng liếc lão. Cả hai vơ vẩn, chuyện chả còn nếp còn tẻ. Biết thừa đầu óc nhau!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một lát y nói: “Bố con mình làm nghệ thuật mà thỉnh thoảng không đi thưởng thức cái đẹp thì tài năng nó thui chột mất!” Lão bảo: “Chí lý!” Rồi co cẳng chạy ra chỗ ngách quên cả xỏ dép, định chui vào trước. Nhưng y khỏe, cầm đít lão quăng ra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong buồng tắm, Ngà đang dội nước lên người.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán không chen được với y để nhòm, đứng bên cạnh sốt ruột, hết đẩy lại huých, rồi năn nỉ: “Kính lão đi mày ơi!” Rồi lầm bầm chửi: “Nghệ sĩ cái cục cứt gì mày, tham như mõ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà đang kì đùi, bỗng nhiên ngừng, tai dỏng mắt đảo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y vội thụp xuống lách sâu vào trong ngách. Lão Hoán chỉ đợi thế, hí hửng chen lên bậy liếp thò mặt vào… thì một xô nước màu trắng nhờ nhờ tạt ra. Nhà mụ Điếc nuôi lợn, có thùng gom nước gạo lẫn thức ăn thừa, thứ nước ấy giờ long tong chảy trên mặt lão Hoán. Tóc tai lão nhoe nhoe mẩu rau dưa, mảnh xương cá… Mùi chua khẳm. Lão co mồm văng tục, thì sực nhớ, im thít.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y và lão lách ra. Lão Hoán cuống vấp dúi dụi, chân sục vào cống.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ra khỏi ngách, trông lão Hoán như ngợm. Y bảo: “Hành trình tìm tòi cái đẹp gian khổ quá bố nhỉ!” Lão than: “Tao mới chỉ thấy gian khổ, chứ đã kịp thấy tí tẹo đẹp nào đâu!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán cởi truồng bên bể nước trong sân, lão vừa múc nước dội người, vừa lẩm bẩm rủa Ngà là đồ cứt trâu. Đang tắm thì Ngà đến ngoài cổng chửi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà cầm kéo, miệng chửi, tay vung vẩy kéo đánh nhịp, réo đích danh “thằng Hoán”. Ngà bảo sẽ thiến con dê già, sẽ nhét đầu con dê già vào chỗ tối tăm của “cái đẹp”. Có hai con chó chầu chực đấy cũng góp mồm sủa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cánh cổng chỉ có chiếc ổ khóa không bấm móc hờ lỗ chốt, Ngà thò tay tìm cách mở…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán ôm háng khư khư, mặt mũi nhớn nhác.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nấp trong nhà nhòm ra. Y cũng chẳng muốn chạm mặt Ngà!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở góc sân có bức tường, phía bên kia là con đường chạy dọc sông Tô Lịch, y lẻn ra, trèo lên tường. Lão Hoán chạy lại níu chân y, nói: “Mày mày… mày phải ở lại làm chứng là tao chưa kịp thấy tẹo gì của nó!” Y bảo: “Nó có kéo, con làm chứng cho bố để nó xẻo của con à!” Lão Hoán chửi: “Loại mày nghệ sĩ cái cục cứt, hèn lắm!” Thấy y chuẩn bị nhảy xuống bên kia tường, lão Hoán hớt hải: “Thôi thôi mày kéo cho tao lên với!” Lúc ngồi được lên tường, lão lập cập: “Bọn mình cùng nghệ sĩ hoạn nạn đừng bỏ nhau!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà đã mở được cổng, đang vào.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nhảy xuống con đường ven sông Tô Lịch. Phía xa có mấy bà đồng nát tong tẩy đi lại… Lão Hoán không dám nhảy theo vì chưa mặc quần. Lão bò lổm ngổm trên tường, cục bìu ve vẩy như tai voi, đến cuối tường có cái ống máng thì lão đu người leo. Trên đó là trần nhà mụ Điếc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sâm sẩm tối, y mò về nhà. Một lát, thấy lão Hoán mặc cái quần lửng hoa từ trên tường trèo xuống, ở nhà bên kia tiếng Ngà đang réo: “Bà Điếc ơi, bà Điếc ơi…” Ngà gắt: “Đến giờ ghi lô rồi mà cái nhà bà này lại biến đi đâu không biết?!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buổi tối, y và lão Hoán uống rượu. Lão vừa uống vừa cười lủm mủm. Rồi lão kể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… Trần nhà mụ Điếc có mấy tấm chăn đang phơi, lão liền chui vào. Vừa vén chăn lên thì gặp mụ Điếc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ này vốn nấp trong chăn nhòm lão Hoán tắm; lúc lão và y trèo tường, do khuất, mụ không biết… Giờ, đột nhiên, thấy lão đứng cạnh, cởi truồng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Điếc “ối giời ơi”, mụ vơ cái gáo nhựa úp vào mặt. Lão cuống, lão giật cái gáo trên mặt mụ Điếc đem úp vào háng. Mụ Điếc chẳng vừa, liền giằng lại gáo đem úp lại mặt… Lão bèn kéo thốc mụ vào căn chòi chứa đồ cũ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mụ Điếc kêu: “Làng nước ơi, Hoán già hiếp tôi làng nước ơi!…” Lão nói: “Lạy bà, bà mà kêu thế thì người nhà bà thịt tôi như ngan như vịt à!” Mụ Điếc giơ hai nách lên ngửi, rồi mụ gí nách vào mũi lão bảo: “Thịt thế này mà hôi như ngan như vịt à!” Lão cãi: “Tôi bảo là bà nhỏ mồm kẻo con Ngà nó thịt tôi, chứ đâu mà bảo bà hôi!” Mụ Điếc “Thế à thế à.”, rồi mụ thì thầm hỏi: “Cái con Ngà nó đang chửi gì thế hả ông?” Lão không đáp, lão sấn sổ. Mụ liền lí nhí: “Ôi làng nước ơi, Hoán già nó đang… nó đang… hiếp tôi!”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nghe xong, rót rượu, chắp tay mời lão, nói: “Đáng đời con Ngà. Nó chửi được bọn mình thì bọn mình trị lại mẹ nó. Bố vừa rửa nhục cho đàn ông nước Nam!” Lão Hoán cười hầng hậc: “Thấy tao cao thâm chưa?”, uống cạn, rồi lão vênh váo: “Người xưa bảo bất độc cái gì gì mà phi hảo hán, mày nhỉ?!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chồng Ngà là thằng du côn. Sau hôm vợ bỏ đi, tuyên bố gặp Ngà ở đâu là bẻ răng cắt lưỡi. Ngà nghe kể thì cười khẩy, nhạt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà về bên này ở được hai tuần.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm lão Hoán đi đám về, gặp thằng chồng Ngà đứng ở cổng nhà y nhòm sang nhà mụ Điếc, bộ dạng rất khả nghi. Thấy lão liếc liếc mình, nó hỏi: “Ông lác à?” Lão vội cum cúp lủi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về nhà, lão Hoán thẩn thẩn. Chả hiểu nghĩ ngợi thế nào, rồi lão leo ống máng… Lên tới trần nhà mụ Điếc, lão gọi rón rén: “Bà Điếc ơi!” Không có tiếng trả lời. Lão lại gọi: “Ngà ơi!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cửa trần mở, là Ngà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thấy Ngà, lão Hoán lúng búng: “Tao vừa gặp chồng mày nó đang rình bên cổng nhà tao. Tao… tao… định sang bảo mày trốn…” Ngà nghe, lẳng lặng. Ngà xuống nhà cầm cái chày giấu sau đít, mở cửa đi ra…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gặp chồng, Ngà hất hàm: “Muốn gì?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái thằng du côn ấy thấy vợ thì ú a ú ớ; nghe vợ hỏi, đứng đực; rồi đột ngột nó quỳ thụp, nó rống lên: “Em ơi, em là vàng của anh không có em đời anh chẳng bằng cái rắm chó!…” Mụ Điếc lúc này cũng lăm xăm xách con dao phay từ trong nhà chạy ra. Chồng Ngà đang lem lẻm: “Anh thề với em là anh còn lớ xớ với mấy con vớ vẩn thì…” - thấy mụ Điếc ra, nó giằng luôn mụ vào, nó nói tiếp – “… có cả mẹ đây làm chứng cho anh, thì… thì điện giật anh nổ, nổ… chết mẹ nó ộc máu!” Mụ Điếc giãy nảy: “Thằng chó kia, mày rủa gì tao ộc máu?!” Ngà phì cười.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán nghe lỏm trong nhà liền thì thầm với y: “Thề với mụ Điếc sướng mày nhỉ! Mai tao cũng sang tao thề.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngà về lại với chồng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng sau buổi đó lão Hoán hàng ngày qua lại với mụ Điếc, ăn ngủ rất hồn nhiên. Nhưng hễ thấy bóng Ngà là lão lủi nhanh như lươn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hôm lão Hoán và mụ Điếc đang ăn cơm, đúng lúc ấy vợ chồng Ngà sang, lão không kịp tránh. Chồng Ngà tóm chịt lão Hoán bắt ngồi lại, nó bảo: “Ai khinh thằng này thì cứ bước khỏi cửa!” Lão sợ lập cập, mặt xám ngoét.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thằng chồng Ngà lôi trong túi ra chai rượu và bọc lòng lợn bày lên mâm. Y đi ngang, nó thấy, liền lôi vào cùng ngồi. Xong nó tuyên bố với cả nhà là vừa làm được vợ chửa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chồng Ngà rót rượu ra mấy chén, bắt lão Hoán và mụ Điếc cụng riêng. Lúc nó cụng với lão Hoán thì bảo: “Con kính cụng đại ca!” Trông như diễn tuồng. Ngà đang mang thai, không uống rượu, thấy chồng với lão Hoán bá vai bá cổ thân mật, nguýt: “Cái lũ đàn ông nhà này toàn đồ chập cheng!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lão Hoán chân khẳng khiu, quần đùi rộng, lại nhàu như lò xo, lúc ngồi ăn chim thòi ra mâm. Ngà trở đầu đũa gắp chim lão Hoán, bảo: “Tưởng miếng thịt!” Lão hoảng, bật nhỏm dậy, cộc đầu vào thành máy khâu. Chồng Ngà đang kê chén rượu lên miệng, đổ oạch ra cười sặc sụa, sùng sục ho. Mụ Điếc bảo: “Con đĩ kia sao mày vô duyên thế!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vợ chồng Ngà về rồi, còn lão Hoán ngồi thủm lủm xó nhà ngắm mụ Điếc dọn bát đũa, mắt mày rất tình tứ. Y bảo: “Bên này giờ tha hồ ấm cúng, nhỉ!” Lão gật, mắt hấp háy, giống hệt người tử tế. Y lại bảo: “Cái mắt mụ Điếc khéo mà cũng giống con Ngà, bố cứ ngồi hớ hênh, mụ lại trông nhầm thành cuộn chỉ rối, cho mẹ nó nhát kéo… Hoán có mà thành Hoạn.” Mụ Điếc đang bê mâm, thấy y và lão Hoán nhăn nhăn nhở nhở cười thì ve vẩy cười theo. Rồi mụ lẩm bẩm: “Hai thằng chó này chắc lại vừa nói gì đểu.”&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Nghề nghiệp của y là vẽ tranh.</summary></entry><entry><title type="html">Đàn ông đàn bà</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/DanOngDanBa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Đàn ông đàn bà" /><published>2020-09-20T21:58:23+07:00</published><updated>2020-09-20T21:58:23+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/DanOngDanBa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/DanOngDanBa.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Đàn ông thằng nào cũng chó!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ơ kìa! Tao là đàn ông đấy nhé!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Kệ mày! Nhưng đàn ông thằng nào cũng chó!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thị nâng chén rượu. Thị tợp một hơi. Y nhặt miếng thịt gà nướng, đưa thị. Thị cầm miếng thịt rồi lại đặt xuống, với tay lấy chai rượu, thị rót đầy chén:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cứ nhớ lại là tao buồn nôn, tao thù, mày ạ! Nó phang nhau trước mũi mình!… Một lũ phản trắc!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y cười, y trêu:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tại ai cơ nhỉ? Đứa nào từng nói “Osin mặt mũi phải sáng sủa, phải nhanh nhảu mồm miệng, phải làm mát mặt chủ nhà”?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thị không đáp lời y, thị đăm đăm nhìn chén rượu, một lát giọng thị chùng:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ba giờ sáng, tao quờ tay sang bên, thấy trống, tao tưởng lão đi đái. Mười lăm phút sau không thấy lão lên, tao mới xuống nhà, qua phòng con osin, chúng nó vần nhau ư ử ư ử, rồi con kia kêu “Chú ơi, cháu sướng!” - thị tru giọng lên nhại.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y nghe chuyện này không phải lần đầu, nhưng hễ hai đứa ngồi với nhau, có rượu vào, thị lại kể lại. Y đùa:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thì mày cũng nên tự trách mình, sao không tám chín giờ sáng hẵng tỉnh như mọi bữa thì có phải vợ chồng vẫn vui! Là do mày dở hơi, ba giờ sáng ai bảo mò dậy…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tao biết ngay kiểu nói của chúng mày! Một giuộc cả!… Đàn ông thằng nào cũng chó!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y rót thêm rượu cho thị, hỏi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Từ hồi vợ chồng bỏ nhau, thằng cu nhà mày có hay nhắc bố nó không?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thị không đáp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hồi lâu, y nói:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Trông mày ngon lắm! Càng già càng xinh!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thị cười:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mày định đong cả tao à?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cũng chưa biết…!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thị không để tâm lời y, đôi mắt thị mơ mơ, rồi đột nhiên thị giật tay y, tủm tỉm:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Này, mà hắn ga lăng lắm mày ạ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hắn nào nhỉ?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mày lại quên rồi! Cái thằng cha mà đợt trước tao kể ý.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ! Thì sao?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mày bảo có nên không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nên gì?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nên gì còn phải hỏi!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Vợ hắn đâu?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nghe bảo đang ly thân!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hắn giàu không?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hắn giàu lắm!… Mà hắn lại ga lăng, mà hắn quái quái… mà thằng bé nhà tao cũng quý hắn!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hôm trước hắn còn đọc tao nghe thơ hắn nữa! Thơ buồn cười lắm, gì gì mà “triết học đối diện em/triết học tụt quần đùi…”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nhưng thơ kiểu ấy hay không mày?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ừ!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mày thì cái gì cũng “ừ”. Thằng nào chỉ cốt qua chuyện cũng “ừ”! Đàn ông đứa nào cũng chó!…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Đàn ông thằng nào cũng chó!</summary></entry><entry><title type="html">Một chuyện tình</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/MotChuyenTinh.html" rel="alternate" type="text/html" title="Một chuyện tình" /><published>2020-09-20T21:56:14+07:00</published><updated>2020-09-20T21:56:14+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/MotChuyenTinh</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/MotChuyenTinh.html">&lt;p&gt;Một dạo y thuê xưởng vẽ ở khu Thành Công, vốn chỗ đấy trước là bãi rác của thành phố nằm dọc đoạn sông Tô Lịch tù hãm. Ở đây, y gặp u Mẳn. U đẹp lão, tính hay chửi, hay cười. Nhìn chung là người dễ chơi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U Mẳn ngoài bảy mươi, buổi trưa nhà u bán cơm bụi, chiều bán nước. Ở cái loại hình dịch vụ đậm chất hè phố này, được gọi “u” cũng là sự khẳng định tính chuyên nghiệp. Y thường ăn cơm hàng u. Nhiều bữa ghi sổ, cũng vô tư.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chồng mất đã ngoài năm năm, u vẫn ở vậy, quyết thủ tiết. Y nịnh u: “Đời nay ong ve cám dỗ nhiều, còn ngon nghẻ như u mà có cái đức chính chuyên là quý lắm!” U bảo: “Tổ cha mày, tao xây nhà sáu tấm, rồi lấy chồng khác luôn! U Mẳn có cô cháu gái xinh, ngoài đôi mươi, vẫn phụ u bán cơm. Mắt em dài, làn môi mảnh mọng. Y nói với em: “Cái môi này là chúa nhẹ dạ!” Em cười, mắt nhóng nhánh, say say, em bảo: “Kệ!” Y ỡm ờ: “Nhưng ai ăn son trên môi này thì lại ngọt.” Đuôi mắt em thoắt quăng vào y. Em cong môi bảo: “Điêu.” Ôi! Cái miệng em duyên tệ! Thoáng phải lòng sao yêu yêu…!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ăn cơm đĩa. Cứ mỗi miếng, y lại thổm miệng về phía em đớp đớp. Y bảo: “Cắn tí hình ảnh em, là cho thêm mì chính, tí ớt.” Em kéo mắt lại phía y. Đuôi mắt em và y ngoắc cứng. Cộc ngón tay vào trán y, em bảo: “Ghét cái miệng họa sĩ tẩm đường!” Y hỏi: “Nhà em đang giã cua à?” Em ngơ ngác: “Đâu!” Y nói: “Rõ là có tiếng thình thịch!” Em cãi: “Tiếng đâu mà tiếng?” Y chợt ôm ngực, bảo: “Ồ nhầm! Được em gõ đầu, nên tim anh nó đập như loa thùng, anh tưởng…!” Em che miệng cười. Đuôi mắt dài thêm, đan vào đuôi mắt y như lưới.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U Mẳn ngồi nghe, u cười. Cái mẩu tình nhỏ vụn trong veo veo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một ngày, gặp em, y chìa tờ đơn, y bảo: “Em ký nhé.” Em ngước mắt hỏi: “Ký gì cơ?” Y bẽn lẽn: “Đọc thì biết!” Em mở, em xem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cộng hòa Xã hội Chủ nghĩa Việt Nam&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Độc lập - Tự do - Hạnh phúc&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ĐƠN XIN ĐƯỢC YÊU&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kính gửi em!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tên anh là Nguyên. Làm nghề bôi màu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau một thời gian rình rập đeo bám, khi chủng chẳng, khi quyết liệt, anh viết lá đơn này để bày tỏ tình yêu đối với em…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giấy ngắn tình dài, bút cùn mực cạn, tả sao xiết nỗi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà em nhận lời thì ký vào đây cho một chữ, coi như cái tình mình được văn bản hóa. Kính mo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em cười, vẩy vẩy đánh y. Mắt em thíp thịp, mọc hàng trăm cái đuôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trời ơi! Lòng đàn bà giả dối khôn lường. Đành rằng hôm ấy em không sẵn bút để ký, nhưng em cũng gí cái ngón tay dính mỡ gà điểm chỉ vào đơn! Thế mà hóa em đã thủ sẵn từ trước một kẻ để lấy làm chồng. Kẻ đấy lại không phải là y!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sang sông…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y thẫn thờ, nhìn dòng Tô Lịch bé như con mương tù. Nếu không vì cái biển “Cấm đổ rác”, có lẽ y đã nhảy tòm xuống, cho đời biết mối tình y oanh oanh liệt liệt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người mộng xa. Em theo chồng, em có nhớ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngẩn ngơ. Rồi đột nhiên y thấy cay cú. Y hận em. Mà không hận làm sao được. Em đã nhận lời yêu y. Có giấy trắng mực đen làm chứng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Không! Quyết vụ này phải làm ra nhẽ. Gáo hay muôi thì cũng cần rõ ràng. Y lục lá đơn mang đến hàng u Mẳn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gặp u, giọng y xẵng: “U! Bắt đền!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U hỏi: “Đền gì?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y chìa lá đơn xin yêu còn lưu vết điểm chỉ mỡ gà, y nói: “Cháu gái u lừa của con cục tình!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U bảo: “Có mà có cái mặt mày, tao phải gả cháu tao đi cho sớm ý!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sấn sổ: “Kệ! Thằng này không biết. U có bắt đền không thì nói!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U cười, rõ cái kiểu cười trừ, cười cho qua chuyện. U đưa y chén nước: “Thằng dở hơi! Đền đấy, uống đi!” Đời nào y chịu. Dễ mà bỏ qua! Y bảo: “Không uống! Đền tình cơ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đoạn, y tóm chịt tay u Mẳn đang chìa chén nước. Rồi nói nhanh, nói dài, nói say đắm:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mẳn em… à mà quên! Mẳn u! Hôm nay con chính thức ngỏ lời yêu u. Con muốn cùng u tính chuyện trăm năm, nên duyên cầm sắt!… Đời kiếp này con xin nguyện cùng u son sắt, má áp vai kề, chia ngọt sẻ bùi, chia củ hành, chia củ tỏi…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đáp lại lời y, u cười nhằng nhặc. U chửi: “Tổ cha mày!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi u ho…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hiểu lắm, ho là cái thẹn của ái tình!&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Một dạo y thuê xưởng vẽ ở khu Thành Công, vốn chỗ đấy trước là bãi rác của thành phố nằm dọc đoạn sông Tô Lịch tù hãm. Ở đây, y gặp u Mẳn. U đẹp lão, tính hay chửi, hay cười. Nhìn chung là người dễ chơi.</summary></entry><entry><title type="html">Truyện ngắn</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/TruyenNgan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Truyện ngắn" /><published>2020-09-20T21:55:08+07:00</published><updated>2020-09-20T21:55:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/TruyenNgan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/TruyenNgan.html">&lt;p&gt;“Cái tinh thần hài hước đậm chất phồn thực, cái sắc bén tỉ mỉ trong quan sát, mà đằng sau câu chữ chặt ra chặt thái ra thái ấy tôi luôn cảm thấy độ mong manh của một tâm hồn cưu mang lắm nỗi chắc chắn sẽ cắm được một giới hạn nữa trên tiến trình vận động của văn học nước nhà, nếu như tác giả…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà văn Lê Minh Hà&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">“Cái tinh thần hài hước đậm chất phồn thực, cái sắc bén tỉ mỉ trong quan sát, mà đằng sau câu chữ chặt ra chặt thái ra thái ấy tôi luôn cảm thấy độ mong manh của một tâm hồn cưu mang lắm nỗi chắc chắn sẽ cắm được một giới hạn nữa trên tiến trình vận động của văn học nước nhà, nếu như tác giả…”</summary></entry><entry><title type="html">Mầm nắng</title><link href="http://localhost:4000/2020/09/20/MamNang.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mầm nắng" /><published>2020-09-20T21:54:08+07:00</published><updated>2020-09-20T21:54:08+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/09/20/MamNang</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/09/20/MamNang.html">&lt;p&gt;Cho Bũm[1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi ba cầm tờ kết quả siêu âm&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bác sĩ ghi: “Có tiếng tim thai.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong bụng mẹ, con chỉ mới bằng hạt đỗ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ba đi áp tai tìm tiếng tim con&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dù biết, chẳng thể nào nghe được.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thì có sao con nhỉ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ba sẽ nghe tim con trong nhịp trái tim mình!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có một thời&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi ba viết bài thơ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;về&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;những nắng lò cò&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;những nắng ú tim&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nắng nghịch, nắng ngoan&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nắng bàng hoa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nắng sấu…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nắng của tuổi thơ chẳng bao giờ biết lớn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế rồi ba lớn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một ngày, ba quên!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bụng mẹ kết thành đêm&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ủ hạt mầm nắng ngủ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nơi bầu đêm con thở&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nắng của đời ba xanh…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Hồi biết tin có Bũm, ba Nguyên có vài câu thơ lưu trong điện thoại. Vì cứ nghĩ được câu nào thì ghi vào máy câu ấy, nên nó lộn xộn, chẳng có đầu có đuôi. Giờ Bũm đã tám tháng, ba lục những câu thơ hồi ấy, sắp xếp lại thành bài, giữ cho cả ba và Bũm.&lt;/p&gt;</content><author><name>Đinh Vũ Hoàng Nguyên</name></author><summary type="html">Cho Bũm[1]</summary></entry></feed>